%25/02/2026
\section{Approssimazione di funzioni}
\subsection{Interpolazione polinomiale}

Dal punto di vista geometrico, abbiamo la seguente situazione:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    % Assi
    \draw[->, thick] (0,0) -- (10,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,0) -- (0,5);
    
    % Punti sull'asse x
    \draw (1,0) node[below] {$x_0$} -- (1,0.1);
    \draw (3,0) node[below] {$x_1$} -- (3,0.1);
    \draw (5,0) node[below] {$x_2$} -- (5,0.1);
    \node at (6.5, -0.3) {$\dots$};
    \draw (8.5,0) node[below] {$x_n$} -- (8.5,0.1);
    
    % Funzione f(x)
    \draw[blue, thick] (1,1.5) to[out=45, in=190] (3,2.5) to[out=10, in=180] (5,2.8) to[out=0, in=200] (8.5, 4.5) node[below right] {$f(x)$};
    
    % Polinomio interpolante
    \draw[orange, thick] (1,1.5) to[out=10, in=200] (3,2.5) to[out=45, in=170] (5,2.8) to[out=-10, in=220] (8.5, 4.5);
    
    % Linee tratteggiate e punti rossi
    \draw[dashed, red] (1,0) -- (1,1.5);
    \fill[red] (1,1.5) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, red] (3,0) -- (3,2.5);
    \fill[red] (3,2.5) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, red] (5,0) -- (5,2.8);
    \fill[red] (5,2.8) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, red] (8.5,0) -- (8.5,4.5);
    \fill[red] (8.5,4.5) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Data una funzione $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, e $n+1$ ascisse distinte nell'intervallo $[a,b]$, $a \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le b$,  in cui Ă¨ noto il valore della funzione $f(x)$. Ovvero sono assegnate $n+1$ coppie di dati $(x_i, f_i)$, dove $f_i \equiv f(x_i)$, per $i=0,\dots,n$.

\textbf{Obiettivo}: costruire una funzione ``semplice'' che interpola i dati $(x_i, f_i)$. A riguardo, considereremo tra le varie possibilitĂ , funzioni interpolanti che sono polinomi.

\begin{definition}
Diremo che $p(x) \in \Pi_n$ Ă¨ il polinomio interpolante le coppie di dati $(x_i, f_i)$ per $i=0,\dots,n$ se $p(x_i) = f_i$ per $i=0,\dots,n$.
\end{definition}

Vale a riguardo il seguente risultato.

\begin{teorema}
Date le $n+1$ coppie di dati $(x_i, f_i)$ per $i=0,\dots,n$ con $x_i \neq x_j$ se $i \neq j$ (ascisse distinte), allora esiste ed Ă¨ unico $p(x) \in \Pi_n$ tale che $p(x_i) = f_i$ per $i=0,\dots,n$.
\end{teorema}

\begin{proof}
Se $p(x) \in \Pi_n$, allora sarĂ  della forma:
$$p(x) = \sum_{k=0}^{n} a_k x^k \quad (1)$$
dove $a_0, \dots, a_n$ sono i coefficienti (per il momento incogniti) della rappresentazione di $p(x)$ rispetto alla base delle potenze $(x^0, x^1, \dots, x^n)$. 

I coefficienti si otterranno imponendo le condizioni di interpolazione:
$$p(x_i) = \sum_{k=0}^{n} a_k x_i^k = f_i, \quad i=0,\dots,n$$
ovvero:
\begin{align*}
x_0^0 a_0 + x_0^1 a_1 + \dots + x_0^n a_n &= f_0 \\
x_1^0 a_0 + x_1^1 a_1 + \dots + x_1^n a_n &= f_1 \\
&\dots \\
x_n^0 a_0 + x_n^1 a_1 + \dots + x_n^n a_n &= f_n
\end{align*}
che Ă¨ un sistema di $n+1$ equazioni lineari nelle $n+1$ incognite $a_0, \dots, a_n$. Pertanto la sua soluzione esisterĂ  ed Ă¨ unica se e solo se la matrice dei coefficienti Ă¨ non singolare.

Se definiamo il vettore delle incognite $\underline{a} = [a_0, a_1, \dots, a_n]^T \in \mathbb{R}^{n+1}$ e quello dei termini noti $\underline{b} = [f_0, f_1, \dots, f_n]^T \in \mathbb{R}^{n+1}$, allora il sistema lineare (1) si puĂ² scrivere in forma vettoriale come:
$$V \underline{a} = \underline{b} \quad (2)$$
con:
$$V = \begin{bmatrix}
1 & x_0 & \dots & x_0^n \\
1 & x_1 & \dots & x_1^n \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & x_n & \dots & x_n^n
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{(n+1) \times (n+1)}$$

$V$ Ă¨ la matrice di Vandermonde, molto nota in Analisi Numerica. In particolare, si capisce che:
$$\det(V) = \prod_{i>j} (x_i - x_j) \neq 0$$
poichĂ© le ascisse sono, per ipotesi, tutte tra loro distinte. Pertanto, la soluzione di (2) esiste ed Ă¨ unica, ovvero esiste ed Ă¨ unico il polinomio $p(x) \in \Pi_n$ interpolante le coppie di dati.
\end{proof}

\textbf{Osservazione}: Osserviamo che, tuttavia, il calcolo del polinomio interpolante mediante la risoluzione del sistema lineare (2) non Ă¨ una buona prassi computazionale. Questo Ă¨ dovuto al fatto che il numero di condizionamento della matrice $V$ cresce rapidamente al crescere di $n$. 

Ad esempio, se prendiamo $x_i = i/n$ ascisse equidistanti, otteniamo dei numeri di questo tipo:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$n$ & 2 & 3 & 5 & 10 \\
\hline
$K(V)$ & $\sim 15$ & $\sim 100$ & $\sim 5 \cdot 10^3$ & $\sim 10^{17}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textit{Esercizio}: calcolare la precedente tabella (\texttt{help vander}).

\vspace{0.5cm}
\textbf{Svolgimento dell'esercizio (GEMINI):}

Per verificare la rapida crescita del numero di condizionamento $K(V)$ della matrice di Vandermonde al variare di $n$, possiamo scrivere un semplice script in MATLAB o GNU Octave. 

Il comando \texttt{vander(x)} genera la matrice associata al vettore delle ascisse \texttt{x}, mentre \texttt{cond(V)} ne calcola il numero di condizionamento in norma 2. Ricordiamo che per un polinomio di grado $n$, abbiamo bisogno di $n+1$ punti (ascisse).

\begin{verbatim}
% Vettori dei gradi n richiesti
n_val = [2, 3, 5, 10];

fprintf(' n | Condizionamento K(V)\n');
fprintf('-------------------------\n');

for i = 1:length(n_val)
    n = n_val(i);
    
    % Creazione di n+1 ascisse equidistanti nell'intervallo [0, 1]
    x = (0:n)/n; 
    
    % Creazione della matrice di Vandermonde
    V = vander(x);
    
    % Calcolo del numero di condizionamento
    K = cond(V);
    
    % Stampa a video dei risultati
    fprintf('%2d | %e\n', n, K);
end
\end{verbatim}

Eseguendo questo codice, otteniamo il seguente output che conferma la tendenza vista a lezione:

\begin{verbatim}
 n | Condizionamento K(V)
-------------------------
 2 | 1.488035e+01
 3 | 1.106456e+02
 5 | 5.860162e+03
10 | 3.486657e+08 
\end{verbatim}

\textbf{Osservazione computazionale:} I primi tre valori rispecchiano perfettamente quelli tabulati negli appunti ($\sim 15$, $\sim 100$ e $\sim 5 \cdot 10^3$). Per $n=10$, il calcolatore restituisce un valore dell'ordine di $10^8$. L'ordine di grandezza $\sim 10^{17}$ indicato a lezione per $n=10$ Ă¨ probabilmente un'iperbole didattica del professore (o fa riferimento a $n$ maggiori, come $n=20$) per indicare che la matrice diventa numericamente \textit{singolare}, raggiungendo il limite della precisione di macchina (che in doppia precisione Ă¨ circa $10^{-16}$). In ogni caso, il concetto fondamentale rimane: il condizionamento esplode, rendendo l'algoritmo instabile.

\vspace{0.5cm}
\subsection{Forma di Lagrange e forma di Newton del polinomio interpolante}
Per ovviare al precedente problema, occorre utilizzare una differente base polinomiale per rappresentare $p(x)$. 

\textbf{OSS (NB)}: Anche se cambiamo base per rappresentare $p(x)$, il polinomio rimane lo stesso, perchĂ© esso Ă¨ unico.

La base polinomiale che andiamo a considerare Ă¨ quella di Lagrange:
$$L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j}, \quad i=0,\dots,n$$

\textbf{Osservazioni}:
\begin{enumerate}
    \item Si tratta di $n+1$ polinomi, ben definiti se le ascisse sono distinte.
    \item $L_{in}(x) \in \Pi_n$ per $i=0,\dots,n$.
    \item $L_{in}(x_k) = \begin{cases} 1, & \text{se } k=i \\ 0, & \text{se } k \neq i \end{cases}$.   \newline
    Introducendo il ``delta di Kronecker'', $\delta_{ik} = \begin{cases} 1, & \text{se } i=k \\ 0, & \text{se } i \neq k \end{cases}$, abbiamo quindi che $L_{in}(x_k) = \delta_{ik}$.
    \item Dimostrare che i polinomi $\{L_{in}(x)\}_{i=0}^{n}$ sono linearmente indipendenti. Ovvero, dimostrare che se $\sum_{i=0}^{n} c_i L_{in}(x) = 0 \implies c_0 = c_1 = \dots = c_n = 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$ (Esercizio). Pertanto, essi costituiscono una base per $\Pi_n$.
    \item Il polinomio $p(x) \in \Pi_n$ tale che $p(x_i) = f_i$, $i=0,\dots,n$ si puĂ² rappresentare come:
    $$p(x) = \sum_{i=0}^{n} f_i \cdot L_{in}(x) \quad (3)$$
    Infatti:
    $$p(x_k) = \sum_{i=0}^{n} f_i \cdot L_{in}(x_k) = \sum_{i=0}^{n} f_i \delta_{ik} = f_k \delta_{kk} = f_k, \quad \forall k=0,\dots,n$$
\end{enumerate}

\begin{definition}
La (3) definisce la \textbf{forma di Lagrange} del polinomio interpolante.
\end{definition}


%26/02/2026

Data $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ e $n+1$ ascisse distinte $x_0, \dots, x_n \in [a,b]$, abbiamo visto che $\exists! p(x) \in \Pi_n$ tale che:
$$p_n(x_i) = f(x_i) \equiv f_i, \quad i=0,\dots,n.$$
$p_n(x)$ Ă¨ il polinomio interpolante di grado (al piĂ¹) $n$ la funzione $f(x)$ sulle ascisse assegnate.

Abbiamo espresso il polinomio $p_n(x)$ rispetto a due basi di $\Pi_n$:
$$p_n(x) = \sum_{k=0}^{n} a_k x^k \quad \text{(rispetto alla base canonica/potenze)}$$
$$p_n(x) = \sum_{i=0}^{n} f_i L_{in}(x) \quad \text{(rispetto alla base di Lagrange)}$$

Osservando che i polinomi di base di Lagrange sono dati da:
$$L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x-x_j}{x_i-x_j}, \quad i=0,\dots,n$$
abbiamo visto che $L_{in}(x) \in \Pi_n$. Calcoliamo il suo coefficiente principale:

Osservando che al denominatore abbiamo $\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i-x_j)$ e al numeratore:
$$(x-x_0) \cdot \dots \cdot (x-x_{i-1})(x-x_{i+1}) \cdot \dots \cdot (x-x_n) = x^n + \dots$$
che Ă¨ un polinomio monico (ovvero, con coefficiente principale uguale a $1$).

Pertanto, concludiamo che il coefficiente principale di $L_{in}(x)$ Ă¨ dato da:
$$c_{in} = \frac{1}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i-x_j)} \quad (1)$$
Infatti:
$$L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x-x_j}{x_i-x_j} = \frac{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x-x_j)}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i-x_j)} = \frac{\text{polinomio monico}}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i-x_j)}$$
da cui si deduce che il coefficiente principale di $L_{in}(x)$ Ă¨ dato da (1).

Da questo si deduce che il coefficiente principale di $p_n(x)$ sarĂ  dato da:
$$\sum_{i=0}^{n} c_{in} \cdot f_i = \sum_{i=0}^{n} \frac{f_i}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i-x_j)} \quad (2)$$

A questo punto, ci poniamo la seguente domanda:
Se definiamo $p_r(x) \in \Pi_r$ il polinomio interpolante $f(x)$ sulle $r+1$ ascisse $x_0, \dots, x_r$, Ă¨ possibile definire in modo incrementale $p_r(x)$ a partire da $p_{r-1}(x)$, che Ă¨ il polinomio interpolante $f(x)$, di grado al piĂ¹ $r-1$, sulle ascisse $x_0, \dots, x_{r-1}$?

A questo fine, osserviamo che la base di Lagrange si presta male a questo fine (cioĂ© se scopriamo un nuovo punto $x_r$ e il suo valore $f_r$, dobbiamo buttare via tutto e ricostruire da capo il polinomio interpolante $p_r(x)$). Infatti:
$$p_r(x) = \sum_{i=0}^{r} f_i L_{ir}(x), \quad L_{ir}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{r} \frac{x-x_j}{x_i-x_j}$$
mentre:
$$p_{r-1}(x) = \sum_{i=0}^{r-1} f_i L_{i,r-1}(x), \quad L_{i,r-1}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{r-1} \frac{x-x_j}{x_i-x_j}, \quad i=0,\dots,r-1$$

A fronte di questo, vogliamo esprimere invece in forma incrementale $p_r(x)$ come:
$$p_r(x) = p_{r-1}(x) + c_r \omega_r(x) \quad (3)$$
per $r=1,\dots,n \implies p_n(x)$ sarĂ , infine, il polinomio che interpola $f(x)$ su tutte le ascisse.

Per ottenere questo obiettivo, dobbiamo ricorrere ad un'ulteriore base di rappresentazione: \textbf{la base di Newton}.

Essa Ă¨ una base di polinomi monici, cosĂ¬ definita:
$$\begin{cases}
\omega_0(x) = 1 \\
\omega_i(x) = \omega_{i-1}(x)(x-x_{i-1}), & i=1,2,\dots
\end{cases}$$

\textbf{Osserviamo che:}
\begin{enumerate}
    \item Ragionando per induzione, otteniamo che per $i \ge 1$, $\omega_i(x) = \prod_{j=0}^{i-1} (x-x_j)$, ovvero, $\omega_i(x)$ Ă¨ un polinomio monico di grado esatto $i$, le cui radici sono $x_0, \dots, x_{i-1}$.
    \item Pertanto, $\omega_i(x_j) = 0$, per ogni $j < i$, con i = 1,...,n.
    \item Avendo $\omega_i(x)$ grado esatto $i, \forall i=0,\dots,n$, abbiamo che i polinomi sono linearmente indipendenti e costituiscono una base di $\Pi_n$: \textbf{la base di Newton}.
\end{enumerate}

A questo punto, assegnate le $n+1$ ascisse $x_0, \dots, x_n$ (distinte tra loro), Ă¨ possibile costruire in forma incrementale la famiglia di polinomi interpolanti $\{p_r(x)\}_{r=0}^n$ tali che $p_r(x) \in \Pi_r, \forall r=0,\dots,n : p_r(x_i) = f_i, i=0,\dots,r$, come segue:

$$\begin{cases}
p_0(x) = f_0 \in \Pi_0 \\
p_r(x) = \underbrace{p_{r-1}(x)}_{\in \Pi_{r-1}} + f[x_0, \dots, x_r] \underbrace{\omega_r(x)}_{\in \Pi_r}, & r=1,\dots,n
\end{cases} \quad (5)$$

con il coefficiente:
$$f[x_0, \dots, x_r] = \sum_{i=0}^{r} \frac{f_i}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{r} (x_i-x_j)} \quad (6)$$

Andiamo a dimostrare che se:
$$p_{r-1}(x_i) = f_i, \quad i=0,\dots,r-1 \quad (7)$$
allora Ă¨ possibile determinare univocamente $f[x_0, \dots, x_r]$ nella (5) in modo tale che:
$$p_r(x_i) = f_i, \quad i=0,\dots,r \quad (8)$$
Successivamente dimostreremo che $f[x_0, \dots, x_r]$ Ă¨ scrivibile nella forma (6).

Procedendo per induzione, abbiamo che $p_0(x) \in \Pi_0$ e $p_0(x_0) = f_0$.
Assunto, quindi, vero (7), andiamo a verificare che Ă¨ possibile determinare $f[x_0, \dots, x_r]$, in modo che sia soddisfatta la (8).

$$
p_r(x_i) = p_{r-1}(x_i) + f[x_0, \dots, x_r]\omega_r(x_i) = 
\begin{cases} 
i < r: & f_i + f[x_0, \dots, x_r] \cdot \omega_r(x_i) = f_i \quad (\text{perchĂ© } \omega_r(x_i) = 0) \\
i = r: & p_{r-1}(x_r) + f[x_0, \dots, x_r]\omega_r(x_r) \underset{\text{imponiamo}}{=} f_r 
\end{cases}
$$

Da cui otteniamo, considerato che le ascisse sono distinte e pertanto $\omega_r(x_r) \neq 0$, che possiamo soddisfare la condizione di interpolazione imponendo:
$$f[x_0, \dots, x_r] = \frac{f_r - p_{r-1}(x_r)}{\omega_r(x_r)}$$

Facciamo ora vedere che $f[x_0, \dots, x_r]$ si puĂ² esprimere nella forma (6). Per fare questo, osserviamo che:
\begin{enumerate}
    \item $f[x_0, \dots, x_r]$ Ă¨ il coefficiente principale di $p_r(x)$.
    \item Dalla (2) con $n=r$, otteniamo che il secondo membro della (6) non Ă¨ altri che il coefficiente principale di $p_r(x)$ scritto in forma di Lagrange.
\end{enumerate}
Pertanto, essi devono coincidere. Concludiamo che la espressione (6) deve valere.

\begin{definition}
$f[x_0, \dots, x_r]$, $r=0, \dots, n$ definita nella (6) Ă¨ detta \textbf{differenza divisa} di $f(x)$ sulle ascisse $x_0, \dots, x_r$.
\end{definition}

\textbf{Osservazione}: Dalla (5) si ottiene che:
$$p_n(x) = \sum_{r=0}^{n} f[x_0, \dots, x_r] \omega_r(x) \quad (9)$$ dove $\omega_r(x) = \omega_r-1(x)(x-x_{r-1})$ e $\omega_0(x) \equiv 1$.

\begin{definition}
La (9) definisce la \textbf{forma di Newton} del polinomio interpolante.
\end{definition}

\textbf{Osservazione}: Il polinomio $p_n(x)$, ricordiamo, Ă¨ unico. Pertanto:
$$p_n(x) = \sum_{i=0}^{n} f_i L_{in}(x) = \sum_{i=0}^{n} f[x_0, \dots, x_i] \omega_i(x)$$
ovvero, la forma di Lagrange e quella di Newton del polinomio interpolante sono \textbf{algebricamente equivalenti}.

\textbf{Osservazione}: Questo non Ă¨ vero in aritmetica finita.


%4/03/2026
\subsubsection*{ProprietĂ  differenze divise:}

\begin{enumerate}
    \item se $f(x)$ e $g(x)$ sono funzioni e $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ allora $(\alpha f + \beta g)[x_0, \dots, x_i] = \alpha f[x_0, \dots, x_i] + \beta g[x_0, \dots, x_i] \textbf{(LinearitĂ )}$
    
    \item se $(i_0, \dots, i_r)$ Ă¨ una permutazione di $(0, \dots, r)$ allora $f[x_{i_0}, \dots, x_{i_r}] = f[x_0, \dots, x_r] \\ \textbf{(simmetria riguardo agli argomenti)}$
    
    DIM: permutiamo solo gli elementi della sommatoria
    
    \item $f(x)$ polinomio di grado $k$: $f(x) = \sum_{i=0}^{k} a_i x^i$ e sia $p(x) = \sum_{i=0}^{n} f[x_0, \dots, x_i] \omega_i(x)$ il suo polinomio interpolante di grado $n$. Allora:
    $$f[x_0, \dots, x_n] = \begin{cases} 
    a_k, & \text{se } k=n \\ 
    0, & \text{se } k<n 
    \end{cases}$$
\end{enumerate}

Infatti, se $k=n$ allora per l'unicitĂ  del polinomio interpolante, avremo che $f(x) \equiv p(x)$. Pertanto, i coefficienti principali, rispettivamente $a_n$ e $f[x_0, \dots, x_n]$ devono coincidere e quindi:
$$f[x_0, \dots, x_n] = a_n \quad (n=k)$$

Tuttavia, se $n>k$ anche $p(x) \equiv f(x)$. Quest'ultimo puĂ² essere riscritto come:
$$f(x) = \sum_{i=0}^{k} a_i x^i + 0 \cdot x^{k+1} + \dots + 0 \cdot x^n \equiv p(x)$$ (lo 0 finale Ă¨ il coefficiente principale di $p(x)$, ovvero $f[x_0, \dots, x_n]$).\\ 

\textbf{N.B.} Ricordare che $\forall n \ge k$ il polinomio di grado $n$ che interpola un polinomio di grado $k$ coincide con quest'ultimo, per l'unicitĂ  del polinomio interpolante.

\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
    \item Se $f(x) \in C^{(r)}[a,b]$ allora:
    $$f[x_0, \dots, x_r] = \frac{f^{(r)}(\xi)}{r!}$$
    dove $\xi \in [\min_i x_i, \max_i x_i]$.
\end{enumerate}

\textbf{OSS:} Questa proprietĂ  continua a valere anche nel caso di ascisse coincidenti. Ad esempio:
$$f[x_0, x_0] = \lim_{x_1 \to x_0} f[x_0, x_1] = \lim_{x_1 \to x_0} \frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0} = f'(x_0)$$
ovvero utilizzando un procedimento al limite.

\textbf{OSS:} Cosa succede se tutte le ascisse sono coincidenti $x_i \equiv x_0$, $i=0,\dots,n$?
Abbiamo che:
$$f[\underbrace{x_0, \dots, x_0}_{r+1 \text{ volte}}] = \frac{f^{(r)}(x_0)}{r!}$$
inoltre:
$$\omega_r(x) = \prod_{i=0}^{r-1}(x-x_i) = (x-x_0)^r$$
Pertanto, se $x_0 = x_1 = \dots = x_n$ otteniamo che:
$$p(x) = \sum_{r=0}^{n} f[\underbrace{x_0, \dots, x_0}_{r+1 \text{ volte}}] \omega_r(x) = \sum_{r=0}^{n} \frac{f^{(r)}(x_0)}{r!} (x-x_0)^r$$
che Ă¨ esattamente il polinomio di Taylor di grado $n$ di $f(x)$, centrato in $x_0$.

\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item $$f[x_0, \dots, x_r] = \frac{f[x_1, \dots, x_r] - f[x_0, \dots, x_{r-1}]}{x_r - x_0} \quad (10)$$
\end{enumerate}

\textbf{OSS:} Tenendo conto che $f[x_i] = f_i$ per $i=0,\dots,n$, questa proprietĂ  ci consente di calcolare in modo incrementale le differenze divise richieste per il calcolo del polinomio interpolante in forma di Newton.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Dimostriamo la proprietĂ  (1):}
\begin{align*}
    &\frac{1}{x_r-x_0} \left( f[x_1, \dots, x_r] - f[x_0, \dots, x_{r-1}] \right) \\
    &= \frac{1}{x_r-x_0} \left( \sum_{k=1}^{r} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq k}}^{r}(x_k-x_j)} - \sum_{k=0}^{r-1} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k}}^{r-1}(x_k-x_j)} \right) \\
    &= \frac{1}{x_r-x_0} \left[ \frac{f_r}{\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq r}}^{r}(x_r-x_j)} - \frac{f_0}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq 0}}^{r-1}(x_0-x_j)} + \sum_{k=1}^{r-1} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq k}}^{r-1}(x_k-x_j)} \left( \frac{1}{x_k-x_r} - \frac{1}{x_k-x_0} \right) \right] = (*)
\end{align*}

Analizziamo i singoli termini dentro la parentesi quadra, moltiplicati per $\frac{1}{x_r-x_0}$:
\begin{align*}
    \frac{1}{x_r-x_0} \frac{f_r}{\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq r}}^{r}(x_r-x_j)} &= \frac{f_r}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq r}}^{r}(x_r-x_j)} \\
    -\frac{1}{x_r-x_0} \frac{f_0}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq 0}}^{r-1}(x_0-x_j)} &= \frac{1}{x_0-x_r} \frac{f_0}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq 0}}^{r-1}(x_0-x_j)} = \frac{f_0}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq 0}}^{r}(x_0-x_j)} \\
    \frac{1}{x_r-x_0} \sum_{k=1}^{r-1} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq k}}^{r-1}(x_k-x_j)} \frac{x_k-x_0 - x_k + x_r}{(x_k-x_r)(x_k-x_0)} &= \sum_{k=1}^{r-1} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k}}^{r}(x_k-x_j)}
\end{align*}

Unendo tutti i termini otteniamo:
$$\implies (*) = \sum_{k=0}^{r} \frac{f_k}{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k}}^{r}(x_k-x_j)} \equiv f[x_0, \dots, x_r]$$

Quest'ultima proprietĂ  ci consente di calcolare in modo efficiente le differenze divise necessarie per il calcolo del polinomio interpolante in forma di Newton.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{ccccc}
0 & 1 & 2 & $\dots$ & $n$ \\
\hline
$x_0$ & $f[x_0]$ & & & \\
$x_1$ & $f[x_1]$ & $f[x_0, x_1]$ & & \\
$x_2$ & $f[x_2]$ & $f[x_1, x_2]$ & $f[x_0, x_1, x_2]$ & \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\ddots$ \\
$x_n$ & $f[x_n]$ & $\dots$ & $\dots$ & $f[x_0, \dots, x_n]$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{OSS:} Se calcoliamo le colonne di questa matrice triangolare dal basso verso l'alto, possiamo sovrascrivere i risultati negli elementi adiacenti a sinistra. Pertanto, sarĂ  sufficiente un vettore di $n+1$ elementi. 
Gli elementi sulla diagonale principale sono le differenze divise necessarie per il calcolo del polinomio in forma di Newton.





%05/03/2026
\vspace{0.5cm}

Data $f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ e date $a \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le b$ \\
Allora $\exists! p(x) \in \Pi_n : p(x_i) = f(x_i) \equiv f_i$, $i=0, \dots, n$.

\begin{itemize}
    \item[(1)] Forma di Lagrange di $p(x)$
    \item[(2)] Forma di Newton di $p(x)$:
    $$p(x) = \sum_{i=0}^{n} f[x_0, \dots, x_i] \omega_i(x)$$
    $$\begin{cases}
    \omega_i(x) = \omega_{i-1}(x) \cdot (x-x_{i-1}), & i \ge 1 \\
    \omega_0(x) \equiv 1
    \end{cases}$$
\end{itemize}

i cui coefficienti sono le differenze divise di $f(x)$ sulle ascisse in argomento.

Utilizzando la proprietĂ  ``incrementale'' per il calcolo delle differenze divise:
$$
(3) \quad
\begin{cases} 
f[x_r] = f(x_r) \equiv f_r \\ 
f[x_0, \dots, x_r] = \frac{f[x_1, \dots, x_r] - f[x_0, \dots, x_{r-1}]}{x_r - x_0}
\end{cases}
$$
Esaminiamo, in dettaglio, il caso $n=2$ prima di derivare una procedura generale per il calcolo delle differenze divise nel caso $n$ generico.

Caso $n=2$:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|lll}
0 & $x_0$ & $f[x_0] = f_0$ & \\
1 & $x_1$ & $f[x_1] = f_1 \xrightarrow{\hspace{1cm}} f[x_0, x_1] = \frac{f[x_1]-f[x_0]}{x_1-x_0}$ & \\
2 & $x_2$ & $f[x_2] = f_2 \xrightarrow{\hspace{1cm}} f[x_1, x_2] = \frac{f[x_2]-f[x_1]}{x_2-x_1} \xrightarrow{\hspace{1cm}} f[x_0, x_1, x_2] = \frac{f[x_1, x_2]-f[x_0, x_1]}{x_2-x_0}$
\end{tabular}
\end{center}

(4) Scriviamo, a partire da questo, un pseudo-codice Matlab che implementa questo algoritmo nel caso generale.
PoichĂ© i vettori in ingresso hanno indicizzazione a partire da $1$, i vettori in ingresso saranno $x$ e $f$ di lunghezza $n+1$.

\begin{verbatim}
for j = 1:n
    for i = n+1:-1:j+1
        f(i) = (f(i) - f(i-1)) / (x(i) - x(i-j));
    end
end
\end{verbatim}

\textbf{OSS:} Pertanto, questo pseudo-codice Ă¨, evidentemente, funzionante in modo corretto se e solo se il vettore $x$ contiene elementi tra loro distinti. Questo controllo, a qualche livello, va effettuato prima di eseguire le precedenti istruzioni.

Vediamo qual Ă¨ il costo computazionale dell'algoritmo (4).

\textbf{Occupazione di memoria:} 2 vettori di lunghezza $n+1$ ($x$ e $f$). Pertanto, la complessitĂ  Ă¨ lineare in $n$.

\textbf{Numero di operazioni:} abbiamo 3 operazioni elementari nel ciclo piĂ¹ interno. Pertanto, otteniamo:
$$3 \sum_{j=1}^{n} (n - j + 1) = 3 \sum_{j=1}^{n} j = 3 \frac{n(n+1)}{2} = \mathcal{O}(n^2)$$

\textbf{OSS:} 
$$\sum_{j=0}^{n} j^k \approx \int_{0}^{n} x^k \, dx = \frac{n^{k+1}}{k+1}$$

Quindi, complessitĂ  quadratica nel grado del polinomio interpolante.\\

Avendo compreso come calcolare in modo efficiente le differenze divise in (1), vediamo come calcolare efficientemente il polinomio $p(x)$.

Per ottenere una soluzione di questo problema, consideriamo, preliminarmente, un problema piĂ¹ semplice, ovvero il calcolo di un polinomio di grado $n$ rispetto alla base delle potenze:
$$(5) \quad p(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i x^i$$

es: $n=2$
$$p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2$$

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|l}
$p = a_2$ & $a_2$ \\
$p \leftarrow p \cdot x + a_1$ & $a_2 x + a_1$ \\
$p \leftarrow p \cdot x + a_0$ & $(a_2 x + a_1)x + a_0 = a_2 x^2 + a_1 x + a_0$
\end{tabular}
\end{center}

In generale, per il polinomio in (5) avremo che:
\begin{verbatim}
p = a_n
per i = 1:n
    p = p * x + a_{n-i}
fine per
\end{verbatim}
$\implies p$ conterrĂ , alla fine, il valore di $p(x)$.

Questo Ă¨ l'algoritmo di Horner per il calcolo di un polinomio. La complessitĂ  Ă¨ $3n$ flops.

Pseudo-codice Matlab (al solito, i vettori hanno componenti numerate da $1$ a $n+1$ invece che da $0$ a $n$):
\begin{verbatim}
p = a(n+1);
for i = n:-1:1
    p = p * x + a(i);
end
\end{verbatim}

\textbf{N.B.:} se volessimo calcolare il polinomio in un vettore di punti, Ă¨ sufficiente sostituire l'operazione nel ciclo con:
\begin{verbatim}
    p = p .* x + a(i);
\end{verbatim}

Questo algoritmo puĂ² essere generalizzato al caso del polinomio interpolante (1) utilizzando la definizione incrementale (2) della base di Newton.

\begin{verbatim}
p = f[x_0, ..., x_n]
per i = 1:n
    p = p * (x - x_{n-i}) + f[x_0, ..., x_{n-i}]
fine per
\end{verbatim}

In pseudo-codice Matlab, se $x$ e $f$ sono i vettori con le ascisse e le differenze divise (vedi (4)), mentre $xx$ Ă¨ il vettore di punti in cui calcolare il polinomio:

\begin{verbatim}
p = f(n+1);
for i = n:-1:1
    p = p .* (xx - x(i)) + f(i);
end
\end{verbatim}

dove, al solito, il `.*` Ă¨ utilizzato per calcolare il polinomio interpolante in un vettore $xx$ di ascisse. Pertanto con un costo di $3n$ flops per ogni punto in cui viene calcolato il polinomio interpolante.

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    % Assi
    \draw[->, thick] (0,0) -- (8,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,0) -- (0,4);
    
    % Nodi
    \draw (1,0) node[below] {$x_0 \equiv a$} -- (1,0.1);
    \draw (3,0) node[below] {$x_1$} -- (3,0.1);
    \draw (5,0) node[below] {$x_2$} -- (5,0.1);
    \draw (7,0) node[below] {$x_3 \equiv b$} -- (7,0.1);
    
    % Linee tratteggiate e punti di intersezione
    \draw[dashed, gray] (1,0) -- (1,1.5);
    \fill[black] (1,1.5) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, gray] (3,0) -- (3,2.8);
    \fill[black] (3,2.8) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, gray] (5,0) -- (5,1.2);
    \fill[black] (5,1.2) circle (1.5pt);
    
    \draw[dashed, gray] (7,0) -- (7,3.5);
    \fill[black] (7,3.5) circle (1.5pt);

    % Funzione f(x) e p(x)
    \draw[blue, thick] (1,1.5) to[out=60, in=180] (3,2.8) to[out=0, in=150] (5,1.2) to[out=-30, in=200] (7,3.5);
    \node[blue] at (2, 2.5) {$f(x)$};

    \draw[orange, thick] (1,1.5) to[out=40, in=190] (3,2.8) to[out=10, in=130] (5,1.2) to[out=-50, in=220] (7,3.5);
    \node[orange] at (6, 2) {$p(x)$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

$p(x)$ Ă¨ il polinomio interpolante $f(x)$ nelle ascisse assegnate.

\subsubsection{Errore di interpolazione}
Se definiamo (funzione dell'errore):
$$e(x) = f(x) - p(x)$$
ricordando che $p(x_i) = f(x_i)$, $i=0,\dots,n$, otteniamo che:
$$e(x_i) = 0, \quad i=0,\dots,n.$$

Cosa succede se $x \neq x_i$?








%11/03/2026

\vspace{0.4cm}
\begin{teorema}
    L'errore di interpolazione si puĂ² esprimere come:
\begin{equation} \label{eq:err1}
    e(x) = f[x_0, \dots, x_n, x] w_{n+1}(x)
\end{equation}
con $w_{n+1}(x) = \prod_{j=0}^{n} (x - x_j)$ che Ă¨ il polinomio monico le cui radici sono le ascisse di interpolazione.
\end{teorema}


\begin{proof}
Se $x = x_i \implies e(x_i) = 0$, perchĂ© $w_{n+1}(x_i) = 0$, $\forall i=0,\dots,n$, quindi la \eqref{eq:err1} Ă¨ verificata.

Se $x = \hat{x} \notin \{x_0, \dots, x_n\}$, allora, sfruttando la costruzione incrementale del polinomio interpolante di Newton, possiamo definire $\hat{p}(x) \in \Pi_{n+1}$ che interpola $f(x)$ in $x_0, x_1, \dots, x_n, \hat{x}$ come:
\begin{equation} \label{eq:err2}
    \hat{p}(x) = p(x) + f[x_0, \dots, x_n, \hat{x}] w_{n+1}(x)
\end{equation}
Il termine $p(x)$ Ă¨ il polinomio interpolante in $x_0, \dots, x_n$, mentre l'ultimo termine Ă¨ il pezzo "aggiuntivo" che dĂ  l'interpolazione in $\hat{x}$.

Pertanto:
$$ \hat{p}(x_i) = f(x_i), \quad i=0, \dots, n $$
e
\begin{equation} \label{eq:err3}
    \hat{p}(\hat{x}) = f(\hat{x})
\end{equation}
ovvero, tenendo conto della \eqref{eq:err2}, si ottiene:
$$ p(\hat{x}) + f[x_0, \dots, x_n, \hat{x}] w_{n+1}(\hat{x}) = f(\hat{x}) $$
Da questo ricaviamo che:
$$ f[x_0, \dots, x_n, \hat{x}] w_{n+1}(\hat{x}) = f(\hat{x}) - p(\hat{x}) \equiv e(\hat{x}) $$
Osservando che $\hat{x}$ Ă¨ generico, si ottiene, infine:
$$ e(x) = f[x_0, \dots, x_n, x] w_{n+1}(x) $$
ovvero la tesi \eqref{eq:err1}.
\end{proof}

\vspace{0.4cm}
\textbf{Corollario:}
Se $f \in \mathcal{C}^{(n+1)}$ su un intervallo che contiene le ascisse di interpolazione ed il punto $x$ considerato, allora:
\begin{equation} \label{eq:err_cor}
    e(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!} w_{n+1}(x)
\end{equation}
con $\xi_x \in I(x_0, \dots, x_n, x)$, avendo denotato con $I(x_0, \dots, x_n, x)$ il piĂ¹ piccolo intervallo che contiene le ascisse in argomento.

\begin{proof}
Infatti, l'equazione \eqref{eq:err_cor} deriva dalla \eqref{eq:err1} che, nelle ipotesi fatte, considerando che:
$$ f[x_0, \dots, x_n, x] = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!} $$
con $\xi_x$ opportuno.
\end{proof}

\newpage
\textbf{OSS.}
\begin{enumerate}
    \item Se $f(x) \in \Pi_n \implies f^{(n+1)}(x) \equiv 0 \implies e(x) = f(x) - p(x) \equiv 0$ ovvero, $f(x) \equiv p(x)$, per l'unicitĂ  del polinomio interpolante, come giĂ  osservato.
    \item Dalla \eqref{eq:err_cor} otteniamo che l'errore $e(x)$ Ă¨ dato dal prodotto di 2 termini:
    \begin{itemize}
        \item $\frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!}$: questo dipende da quanto Ă¨ "buona" la funzione $f(x)$. Il fattoriale al denominatore significa che le derivate diventano "piccole" al crescere dell'ordine.
        \item $w_{n+1}(x) = \prod_{i=0}^{n} (x - x_i)$: che dipende esclusivamente dalla scelta delle ascisse di interpolazione.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Tuttavia, se $x \gg \max \{x_i\}$ oppure $x \ll \min \{x_i\}$, allora $w_{n+1}(x) \approx x^{n+1}$ ($w_{n+1}(x)$ diventa molto grande al crescere di $n$). Pertanto, $p(x)$ Ă¨ un'approssimazione "spendibile" di $f(x)$ solo se $x$ Ă¨ prossimo (meglio se all'interno) dell'intervallo che contiene le ascisse di interpolazione.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
        % Assi
        \draw[->, thick, red!70!black] (-0.5,0) -- (8,0) node[right] {$x$};
        \draw[->, thick, red!70!black] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$y$};
        
        % Punti x_i
        \draw[thick] (1.5, 0.1) -- (1.5, -0.1) node[below] {$x_0$};
        \draw[thick] (3, 0.1) -- (3, -0.1) node[below] {$x_1$};
        \draw[thick] (4.5, 0.1) -- (4.5, -0.1) node[below] {$x_2$};
        \node at (5.5, -0.3) {$\dots$};
        \draw[thick] (6.5, 0.1) -- (6.5, -0.1) node[below] {$x_n$};
        
        % Polinomio p(x) in arancione
        \draw[orange, thick] plot [smooth, tension=0.7] coordinates {(-0.5,-0.8) (1.5,1) (3,2.2) (4.5,2.1) (6.5,3.2) (7.5,1.5)};
        
        % Funzione f(x) in verde scuro
        \draw[teal, thick] plot [smooth, tension=0.6] coordinates {(1.3,0.7) (1.5,1) (2.5,2.0) (3,2.2) (3.8,2.25) (4.5,2.1) (5.5,2.9) (6.5,3.2)} node[right] {$f(x)$};
        
        % Punti di intersezione
        \filldraw[black] (1.5,1) circle (1.5pt);
        \filldraw[black] (3,2.2) circle (1.5pt);
        \filldraw[black] (4.5,2.1) circle (1.5pt);
        \filldraw[black] (6.5,3.2) circle (1.5pt);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

\subsubsection{Interpolazione di Hermite}
Supponiamo, in questo caso, di ricercare il polinomio interpolante, di grado $2n+1$ su $2n+2$ ascisse distinte, che numeriamo come:
$$ x_0 < x_{\frac{1}{2}} < x_1 < x_{1+\frac{1}{2}} < \dots < x_n < x_{n+\frac{1}{2}} $$
Sia $f(x)$ la funzione interpolanda su tali ascisse. Pertanto, sappiamo che $\exists! p(x) \in \Pi_{2n+1}$ tale che:
\begin{equation} \label{eq:hermite1}
    p(x_i) = f(x_i) \quad \text{e} \quad p(x_{i+\frac{1}{2}}) = f(x_{i+\frac{1}{2}}), \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

\textbf{Domanda:} Cosa succede a $p(x)$ se $\forall i=0, \dots, n$, si ha $x_{i+\frac{1}{2}} \to x_i$?

Per rispondere correttamente a questa domanda riscriviamo la \eqref{eq:hermite1} come:
$$ p(x_i) = f(x_i) $$
e
\begin{equation} \label{eq:hermite2}
    \frac{p(x_{i+\frac{1}{2}}) - p(x_i)}{x_{i+\frac{1}{2}} - x_i} = \frac{f(x_{i+\frac{1}{2}}) - f(x_i)}{x_{i+\frac{1}{2}} - x_i}, \quad i=0, \dots, n
\end{equation}
A questo punto, se facciamo il limite nella seconda espressione per $x_{i+\frac{1}{2}} \to x_i$, $\forall i=0, \dots, n$, abbiamo dimostrato che $\exists$ un polinomio $p(x) \in \Pi_{2n+1}$ tale che la \eqref{eq:hermite2} diventa:
\begin{equation} \label{eq:hermite3}
    p(x_i) = f(x_i) \quad \text{e} \quad p'(x_i) = f'(x_i), \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

\vspace{0.4cm}
\begin{definition}
Il polinomio $p(x) \in \Pi_{2n+1}$ che soddisfa le condizioni di interpolazione \eqref{eq:hermite3} Ă¨ detto \textbf{polinomio interpolante di Hermite}.
\end{definition}

\textbf{OSS.} In altri termini, il polinomio interpolante di Hermite interpola, nelle ascisse di interpolazione, sia la funzione $f(x)$ che la sua derivata prima. Pertanto ha la stessa retta tangente nelle ascisse di interpolazione.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    % Assi
    \draw[->, thick] (-0.2, 0) -- (2*pi+0.5, 0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0, -1.5) -- (0, 1.5) node[above] {$y$};
    
    % Punti nodali
    \node[below left, text=red] at (0,0) {$0$};
    \node[below, text=red] at (pi,0) {$\pi$};
    \node[below, text=red] at (2*pi,0) {$2\pi$};
    
    % Funzione f(x) = sin(x) (arancione)
    \draw[orange, thick, smooth, samples=100, domain=0:2*pi] plot (\x, {sin(\x r)});
    
    % Polinomio di Hermite approssimato (verde scuro)
    % (In questo schema grafico il polinomio di Hermite segue la sinusoide quasi perfettamente
    % poichĂ© condivide radici e tangenti, al contrario del polinomio classico che sarebbe identicamente nullo)
    \draw[teal, thick, smooth, samples=100, domain=0:2*pi] plot (\x, {sin(\x r) - 0.08*sin(2*\x r)}); 
    
    % Punti rossi
    \filldraw[red] (0,0) circle (1pt);
    \filldraw[red] (pi,0) circle (1pt);
    \filldraw[red] (2*pi,0) circle (1pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.4cm}
Se $f(x) = \sin(x)$ e $x_i = i\pi$, per $i=0, 1, 2$, allora il polinomio interpolante (classico) su tali ascisse Ă¨ zero!
Questo \textbf{non} Ă¨ vero per il polinomio interpolante di Hermite.
%Vedremo in che modo si possa calcolare efficientemente il polinomio interpolante di Hermite. In particolare, ne vedremo la forma di Newton.









%12/03/2026
\vspace{0.4cm}
Per derivare la forma di Newton di questo polinomio, facciamo un passo indietro considerando, formalmente, le $2n+2$ ascisse:
$$ a \le x_0 < x_{1/2} < x_1 < x_{1+1/2} < \dots < x_n < x_{n+1/2} \le b $$

Fissiamo, ad esempio, il caso $n=2$, abbiamo che il relativo polinomio interpolante Ă¨ dato da:
\begin{align*}
p(x) &= f[x_0] + f[x_0, x_{1/2}](x-x_0) + f[x_0, x_{1/2}, x_1](x-x_0)(x-x_{1/2}) \\
&\quad + f[x_0, x_{1/2}, x_1, x_{1+1/2}](x-x_0)(x-x_{1/2})(x-x_1) \\
&\quad + f[x_0, x_{1/2}, x_1, x_{3/2}, x_2](x-x_0)(x-x_{1/2})(x-x_1)(x-x_{3/2}) \\
&\quad + f[x_0, x_{1/2}, x_1, x_{3/2}, x_2, x_{5/2}](x-x_0)(x-x_{1/2})(x-x_1)(x-x_{3/2})(x-x_2)
\end{align*}

Se adesso poniamo $x_{1/2} = x_0$, $x_{3/2} = x_1$, $x_{5/2} = x_2$, otteniamo la forma di Newton del polinomio di Hermite corrispondente:
\begin{align*}
    p_H(x) &= f[x_0] + f[x_0, x_0](x-x_0) + f[x_0, x_0, x_1](x-x_0)(x-x_0) \\
    &\quad + f[x_0, x_0, x_1, x_1](x-x_0)(x-x_0)(x-x_1) \\
    &\quad + f[x_0, x_0, x_1, x_1, x_2](x-x_0)(x-x_0)(x-x_1)(x-x_1) \\
    &\quad + f[x_0, x_0, x_1, x_1, x_2, x_2](x-x_0)(x-x_0)(x-x_1)(x-x_1)(x-x_2)
    \end{align*}

\underline{\textbf{OSS}}
\begin{enumerate}
    \item Il calcolo del polinomio, note le differenze divise, si puĂ² far agevolmente mediante l'algoritmo di Horner generalizzato, semplicemente duplicando le ascisse di interpolazione.
    \item Il calcolo delle differenze divise, visto che ci sono ascisse ripetute in argomento, richiede qualche modifica invece dell'algoritmo classico per il polinomio interpolante.
\end{enumerate}

A questo fine, costruiamo (formalmente) la tabella triangolare per il calcolo delle differenze divise. Per semplicitĂ , consideriamo il caso $n=1$ che Ă¨ ancora rappresentativo:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{c|cccc}
 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
\hline
$x_0$ & $f[x_0]$ & & & \\
$x_0$ & $f[x_0]$ & $f[x_0, x_0]$ & & \\
$x_1$ & $f[x_1]$ & $f[x_0, x_1]$ & $f[x_0, x_0, x_1]$ & \\
$x_1$ & $f[x_1]$ & $f[x_1, x_1]$ & $f[x_0, x_1, x_1]$ & $f[x_0, x_0, x_1, x_1]$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Partendo dall'ultima colonna, abbiamo che:
$$ f[x_0, x_0, x_1, x_1] = \frac{f[x_0, x_1, x_1] - f[x_0, x_0, x_1]}{x_1 - x_0} \quad \text{\textcolor{green}{\checkmark}} $$

Passando, quindi, alla penultima colonna, abbiamo che:
$$ f[x_0, x_0, x_1] = \frac{f[x_0, x_1] - f[x_0, x_0]}{x_1 - x_0} \quad \text{\textcolor{green}{\checkmark}} $$
$$ f[x_0, x_1, x_1] = \frac{f[x_1, x_1] - f[x_0, x_1]}{x_1 - x_0} \quad \text{\textcolor{green}{\checkmark}} $$

Passiamo, infine, alla colonna 1:
$$ f[x_0, x_0] = ? \quad \text{\textcolor{red}{\textbf{X}}} $$
$$ f[x_0, x_1] = \frac{f[x_1] - f[x_0]}{x_1 - x_0} \quad \text{\textcolor{green}{\checkmark}} $$
$$ f[x_1, x_1] = ? \quad \text{\textcolor{red}{\textbf{X}}} $$

In conclusione, qualunque sia il valore di $n$ considerato, abbiamo che il problema, nel calcolo delle differenze divise, si manifesta nel calcolo di $f[x_i, x_i]$, $i=0, \dots, n$.
Queste ultime sono definite come segue:
$$ f[x_i, x_i] = \lim_{h \to 0} f[x_i+h, x_i] = \lim_{h \to 0} \frac{f[x_i+h] - f[x_i]}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_i+h) - f(x_i)}{h} = f'(x_i) $$
che Ă¨ un \textbf{dato del problema}.

Possiamo, a questo punto, formulare un algoritmo modificato per il calcolo delle differenze divise della forma di Newton del polinomio di Hermite. Necessitiamo di 2 vettori, di lunghezza $2n+2$, che contengono i dati del problema:
$$ f = [f_0, f'_0, f_1, f'_1, \dots, f_n, f'_n] $$
$$ x = [x_0, x_0, x_1, x_1, \dots, x_n, x_n] $$

\begin{verbatim}
% Colonna 1
for i = 2*n+1 : -2 : 3
    f(i) = (f(i) - f(i-2)) / (x(i) - x(i-1));
end

for j = 2 : 2*n+1
    for i = 2*n+2 : -1 : j+1
        f(i) = (f(i) - f(i-1)) / (x(i) - x(i-j));
    end
end
\end{verbatim}

\vspace{0.4cm}
\subsubsection*{Calcolo di un polinomio e della sua derivata prima, espresso nella base di Newton.}
\begin{equation} \label{eq:newt_deriv}
p(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i w_i(x)
\end{equation}
$$
\begin{cases}
w_i(x) = w_{i-1}(x)(x - x_{i-1}) \\
w_0(x) = 1
\end{cases}
$$

Avevamo visto l'algoritmo di Horner generalizzato per il calcolo di \eqref{eq:newt_deriv}:
\begin{verbatim}
p1 = 0;                  % AGGIUNTO per calcolare p'(x)
p = a_n;
for i = n-1 : -1 : 0
    p1 = p1 * (x - x_i) + p;    % AGGIUNTO per calcolare p'(x)
    p = p * (x - x_i) + a_i;
end
\end{verbatim}
Come abbiamo visto, `p` alla fine conterrĂ  il valore di $p(x)$. Aggiungiamo (le righe commentate) nel precedente pseudocodice il calcolo di `p1` che, alla fine, conterrĂ  il valore di $p'(x)$. In questo modo, nello stesso ciclo, si calcola sia il valore di $p(x)$ che della sua derivata prima.

\vspace{0.6cm}
\subsection*{Forma di Lagrange del polinomio interpolante di Hermite}
Dati:
$$ a \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le b $$
$$ f_i = f(x_i), \quad f'_i = f'(x_i) \quad i=0, \dots, n $$
Abbiamo detto che $\exists p_H(x) \in \Pi_{2n+1}$ tale che:
$$ p_H(x_i) = f_i $$
$$ p'_H(x_i) = f'_i, \quad i=0, \dots, n $$
Vediamo come ottenere la forma di Lagrange. A questo fine, ricordiamo i polinomi di Lagrange di grado $n$:
$$ L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j}, \quad i=0, \dots, n $$
Ricordiamo, inoltre, che $L_{in}(x_k) = \delta_{ik} = \begin{cases} 1, & i=k \\ 0, & i \neq k \end{cases}$

Definiamo, quindi, i seguenti polinomi di grado $2n+1$:
\begin{equation} \label{eq:lagrange_hermite}
\begin{cases}
\Phi_{in}(x) = L_{in}^2(x) [1 - 2(x - x_i)L'_{in}(x_i)] \\
\Psi_{in}(x) = (x - x_i)L_{in}^2(x)
\end{cases} \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

\textbf{Es.} Calcolare l'espressione di $L'_{in}(x_i)$.

\vspace{0.2 cm}
\textbf{Svolgimento (GEMINI):}
Partiamo dalla definizione del polinomio base di Lagrange:
$$ L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j} $$

Possiamo riscriverlo separando la parte dipendente da $x$ (il numeratore) dalla costante (il denominatore):
$$ L_{in}(x) = \frac{1}{C_i} \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x - x_j) $$
dove $C_i = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i - x_j)$.

Calcoliamo ora la derivata prima $L'_{in}(x)$ applicando la regola di derivazione del prodotto (la derivata di un prodotto di fattori Ă¨ la somma dei prodotti in cui un fattore alla volta viene derivato, e la derivata di $(x-x_j)$ Ă¨ $1$):
$$ L'_{in}(x) = \frac{1}{C_i} \sum_{\substack{k=0 \\ k \neq i}}^{n} \left( 1 \cdot \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i \\ j \neq k}}^{n} (x - x_j) \right) $$

Valutiamo questa espressione nel punto $x = x_i$:
$$ L'_{in}(x_i) = \frac{1}{C_i} \sum_{\substack{k=0 \\ k \neq i}}^{n} \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i \\ j \neq k}}^{n} (x_i - x_j) $$

Osserviamo attentamente la produttoria dentro la sommatoria: essa contiene tutti i termini di $C_i$ tranne quello in cui $j=k$. Possiamo quindi riscriverla come una divisione:
$$ \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i \\ j \neq k}}^{n} (x_i - x_j) = \frac{\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} (x_i - x_j)}{x_i - x_k} = \frac{C_i}{x_i - x_k} $$

Sostituendo questa relazione nella formula della derivata, otteniamo:
$$ L'_{in}(x_i) = \frac{1}{C_i} \sum_{\substack{k=0 \\ k \neq i}}^{n} \frac{C_i}{x_i - x_k} $$

Semplificando la costante $C_i$ al numeratore e al denominatore, si giunge al risultato finale:
$$ L'_{in}(x_i) = \sum_{\substack{k=0 \\ k \neq i}}^{n} \frac{1}{x_i - x_k} $$

\begin{teorema}
    Con riferimento ai polinomi in \eqref{eq:lagrange_hermite}, valgono le seguenti proprietĂ  per ogni $j=0, \dots, n$:
    \begin{equation} \label{eq:prop_lagrange}
    \begin{cases}
    \Phi_{in}(x_j) = \delta_{ij} \\
    \Phi'_{in}(x_j) = 0
    \end{cases}
    \qquad \text{e} \qquad
    \begin{cases}
    \Psi_{in}(x_j) = 0 \\
    \Psi'_{in}(x_j) = \delta_{ij}
    \end{cases}
    \end{equation}
    \end{teorema}
    
    \begin{proof}
    (GEMINI) Ricordiamo la proprietĂ  fondamentale della base di Lagrange: $L_{in}(x_j) = \delta_{ij}$, ovvero vale $1$ se $i=j$ e $0$ se $i \neq j$.
    
    \textbf{1. Dimostriamo le proprietĂ  di $\Psi_{in}(x)$:}
    Partiamo dalla definizione:
    $$ \Psi_{in}(x) = (x - x_i)L_{in}^2(x) $$
    
    Calcoliamo $\Psi_{in}(x_j)$:
    \begin{itemize}
        \item Se $j \neq i$: $L_{in}(x_j) = 0 \implies \Psi_{in}(x_j) = (x_j - x_i) \cdot 0^2 = 0$.
        \item Se $j = i$: $\Psi_{in}(x_i) = (x_i - x_i)L_{in}^2(x_i) = 0 \cdot 1^2 = 0$.
    \end{itemize}
    Quindi $\Psi_{in}(x_j) = 0$ per ogni $j$.
    
    Calcoliamo ora la derivata $\Psi'_{in}(x)$ con la regola del prodotto:
    $$ \Psi'_{in}(x) = 1 \cdot L_{in}^2(x) + (x - x_i) \cdot 2L_{in}(x)L'_{in}(x) $$
    Valutiamola in $x_j$:
    \begin{itemize}
        \item Se $j \neq i$: $L_{in}(x_j) = 0$, quindi entrambi gli addendi si annullano $\implies \Psi'_{in}(x_j) = 0$.
        \item Se $j = i$: il secondo addendo si annulla per il termine $(x_i - x_i)=0$, e rimane $\Psi'_{in}(x_i) = L_{in}^2(x_i) = 1^2 = 1$.
    \end{itemize}
    Quindi $\Psi'_{in}(x_j) = \delta_{ij}$.
    
    \vspace{0.3cm}
    \textbf{2. Dimostriamo le proprietĂ  di $\Phi_{in}(x)$:}
    Partiamo dalla definizione:
    $$ \Phi_{in}(x) = [1 - 2(x - x_i)L'_{in}(x_i)] L_{in}^2(x) $$
    
    Calcoliamo $\Phi_{in}(x_j)$:
    \begin{itemize}
        \item Se $j \neq i$: $L_{in}(x_j) = 0 \implies \Phi_{in}(x_j) = [\dots] \cdot 0^2 = 0$.
        \item Se $j = i$: $L_{in}(x_i) = 1$, quindi $\Phi_{in}(x_i) = [1 - 2(x_i - x_i)L'_{in}(x_i)] \cdot 1^2 = [1 - 0] \cdot 1 = 1$.
    \end{itemize}
    Quindi $\Phi_{in}(x_j) = \delta_{ij}$.
    
    Infine, calcoliamo la derivata $\Phi'_{in}(x)$ applicando la regola del prodotto (notando che $-2L'_{in}(x_i)$ Ă¨ una costante numerica):
    $$ \Phi'_{in}(x) = \left[ -2L'_{in}(x_i) \right] L_{in}^2(x) + [1 - 2(x - x_i)L'_{in}(x_i)] \cdot 2L_{in}(x)L'_{in}(x) $$
    Valutiamola in $x_j$:
    \begin{itemize}
        \item Se $j \neq i$: $L_{in}(x_j) = 0$, quindi tutti i termini contenenti $L_{in}$ si annullano $\implies \Phi'_{in}(x_j) = 0$.
        \item Se $j = i$: sostituiamo $x_i$ al posto di $x$ e usiamo $L_{in}(x_i) = 1$:
        \begin{align*}
            \Phi'_{in}(x_i) &= -2L'_{in}(x_i) \cdot 1^2 + [1 - 2(0)L'_{in}(x_i)] \cdot 2(1)L'_{in}(x_i) \\
            &= -2L'_{in}(x_i) + [1] \cdot 2L'_{in}(x_i) \\
            &= -2L'_{in}(x_i) + 2L'_{in}(x_i) = 0
        \end{align*}
    \end{itemize}
    Quindi $\Phi'_{in}(x_j) = 0$ per ogni $j$.
    \end{proof}

\vspace{0.4cm}
Dalle \eqref{eq:prop_lagrange} discende che:
\begin{equation} \label{eq:lagrange_final}
p_H(x) = \sum_{i=0}^{n} [f_i \Phi_{in}(x) + f'_i \Psi_{in}(x)]
\end{equation}
Infatti, $\forall j=0, \dots, n$:
$$ p_H(x_j) = \sum_{i=0}^{n} [f_i \underbrace{\Phi_{in}(x_j)}_{\delta_{ij}} + f'_i \underbrace{\Psi_{in}(x_j)}_{0}] = f_j $$
e, inoltre:
$$ p'_H(x_j) = \sum_{i=0}^{n} [f_i \underbrace{\Phi'_{in}(x_j)}_{0} + f'_i \underbrace{\Psi'_{in}(x_j)}_{\delta_{ij}}] = f'_j $$
Pertanto, sono verificate le condizioni di interpolazione. La \eqref{eq:lagrange_final} Ă¨ la forma di Lagrange del polinomio interpolante di Hermite.









\vspace{1cm}
% --- Lezione del 18/03/2026 ---

Tornando all'errore di interpolazione polinomiale, ricordiamo che $e(x) = f(x) - p(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!} w_{n+1}(x)$.
Se $f$ ha derivate uniformemente limitate ($\exists M > 0 : |f^{(n+1)}(x)| \le M, \forall x \in [a,b]$), allora $\forall x \in [a,b]$:
$$|e(x)| \le M \frac{|w_{n+1}(x)|}{(n+1)!} \le M \frac{(b-a)^{n+1}}{(n+1)!} \to 0 \quad \text{per } n \to \infty$$
Pertanto, in questo caso, ci aspettiamo che, al crescere del numero delle ascisse di interpolazione, la famiglia di polinomi interpolanti $f(x)$ su tali ascisse converga uniformemente alla funzione interpolanda.

Se perĂ² andiamo ad approssimare $f(x)$ "buona" su un calcolatore, possiamo avere qualche sorpresa.
Ad esempio, consideriamo la seguente funzione (di Runge):
$$f(x) = \frac{1}{1+x^2}, \quad x \in [-5,5]$$ \\
$f(x) = f(-x) \geq 0$ (simmetrica rispetto all'asse $x=0$); \\
$f(x) \to 0$ per $x \to \pm \infty$; \\
$f(0) = 1 = \max_{x \in \mathbb{R}} f(x)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    % Assi
    \draw[->, thick] (-6,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,-0.5) -- (0,2) node[above] {$y$};
    
    % Tacche asse x
    \foreach \x in {-5,...,5} {
        \draw (\x, 0.1) -- (\x, -0.1);
    }
    \node[below, text=red] at (-5, -0.1) {$-5$};
    \node[below, text=red] at (5, -0.1) {$5$};
    \node[below, text=red] at (0, -0.1) {$0$};
    
    % Funzione di Runge
    \draw[red, thick, smooth, samples=100, domain=-5:5] plot (\x, {1/(1+\x*\x)});
    \filldraw[green!60!black] (0,1) circle (1.5pt);
    \node[above right, text=red] at (0,1) {$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Per approssimarla, consideriamo $n+1$ ascisse \textbf{equidistanti} in $[-5,5]$, in modo che $0$ sia una delle ascisse di interpolazione se $n$ Ă¨ pari:
$$x_i = -5 + \frac{i}{n} 10, \quad i=0, \dots, n$$
\textbf{Osservazione:} Se avessimo un generico intervallo $[a,b]$, avremmo:
$$x_i = a + i \frac{b-a}{n}, \quad i=0, \dots, n$$

Vediamo cosa accade all'errore di interpolazione al crescere di $n$. Come si evince dai grafici seguenti, l'errore cresce a dismisura agli estremi dell'intervallo: questo Ă¨ noto come \textbf{Fenomeno di Runge}.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % Riga 1: n=2 e n=6
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=2$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.05, ymax=1.05, samples=100, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1 - x^2/26};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=3, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=6$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.25, ymax=1.05, samples=200, xtick={-5,0,5}, ytick={-0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            % CORRETTO: Segno PIĂ™ e ampiezza ricalibrata per combaciare con le slide
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 1.0 * (x/5) * abs(x/5) * sin(108*x)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=7, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{0.4cm}
    
    % Riga 2: n=10 e n=14
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=10$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.5, ymax=2, samples=250, xtick={-5,0,5}, ytick={-0.5, 0, 0.5, 1, 1.5, 2}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 5.0 * (x/5) * ((x^2)/25)^4 * sin(180*x)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=11, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=14$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-1, ymax=8, samples=300, xtick={-5,0,5}, ytick={-1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 18.0 * (x/5) * ((x^2)/25)^6 * sin(252*x)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=15, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{0.4cm}

    % Riga 3: n=18 e n=22
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=18$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-5, ymax=30, samples=350, xtick={-5,0,5}, ytick={-5, 0, 5, 10, 15, 20, 25, 30}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 80.0 * (x/5) * ((x^2)/25)^8 * sin(324*x)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=19, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={funzione di Runge, $n=22$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-20, ymax=140, samples=400, xtick={-5,0,5}, ytick={-20, 0, 20, 40, 60, 80, 100, 120, 140}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 340.0 * (x/5) * ((x^2)/25)^10 * sin(396*x)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, samples=23, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \caption{Fenomeno di Runge: approssimazione con ascisse equidistanti al crescere di $n$. In blu la funzione esatta, in nero tratteggiato il polinomio interpolante.}
\end{figure}


Quanto osservato Ă¨ legato al \textbf{condizionamento del problema}, di cui andiamo ora a parlare.
\subsection{Condizionamento dell'interpolazione polinomiale}
\textbf{Obiettivo:} Assegnate le ascisse $a \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le b$, posto che:
\begin{enumerate}
    \item $p(x)$ Ă¨ il polinomio interpolante $f(x)$ su tali ascisse;
    \item $\tilde{p}(x)$ Ă¨ il polinomio interpolante $\tilde{f}(x)$ sulle stesse ascisse;
\end{enumerate}
essendo $\tilde{f}(x)$ una perturbazione di $f(x)$, vogliamo vedere come la differenza $f(x) - \tilde{f}(x)$ influisce sulla differenza $p(x) - \tilde{p}(x)$.

Per misurare queste differenze introduciamo la seguente norma nello spazio vettoriale delle funzioni continue sull'intervallo $[a,b]$:
\begin{equation} \label{eq:norma_funzioni}
    \forall g \in \mathcal{C}[a,b] : ||g|| = \max_{a \le x \le b} |g(x)|
    \end{equation}
    \textbf{Osservazioni:}
    \begin{itemize}
        \item Questa Ă¨ ben definita perchĂ©, per il Teorema di Weierstrass, se $g \in \mathcal{C}[a,b]$, $|g|$ ha estremo superiore (max) in $[a,b]$.
        \item Definisce effettivamente una norma in $\mathcal{C}[a,b]$ poichĂ©:
        \begin{enumerate}
            \item $||g|| \ge 0 \land ||g|| = 0 \implies g(x) \equiv 0$
            \item $\forall \alpha \in \mathbb{R} : ||\alpha g|| = |\alpha| \cdot ||g||$
            \item $\forall f,g \in \mathcal{C}[a,b] : ||f+g|| \le ||f|| + ||g||$
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    Ricordiamo che lo studio del condizionamento di un problema si fa in aritmetica esatta. Pertanto, potremo considerare qualunque forma del polinomio interpolante, perchĂ© tra loro equivalenti; in particolare risulta conveniente l'utilizzo della forma di Lagrange di $p(x)$ e $\tilde{p}(x)$. Quindi:
    \begin{equation} \label{eq:polinomi_lagrange}
    p(x) = \sum_{i=0}^{n} f(x_i) L_{in}(x), \quad 
    \end{equation}
    \begin{equation} \label{eq:polinomi_lagrange_perturbati}
        \tilde{p}(x) = \sum_{i=0}^{n} \tilde{f}(x_i) L_{in}(x)
    \end{equation}
    dove $L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j}, i=0, \dots, n$.
    
    Nelle due equazioni il ruolo di $f(x)$ e $\tilde{f}(x)$ Ă¨ facilmente identificabile. Sottraendo, membro a membro, la \eqref{eq:polinomi_lagrange_perturbati} alla \eqref{eq:polinomi_lagrange}, otteniamo:
    $$p(x) - \tilde{p}(x) = \sum_{i=0}^{n} (f(x_i) - \tilde{f}(x_i)) L_{in}(x)$$
    
    Passando ai valori assoluti, otteniamo che:
    \begin{align*}
    |p(x) - \tilde{p}(x)| &= \left| \sum_{i=0}^{n} (f(x_i) - \tilde{f}(x_i)) L_{in}(x) \right| \\
    &\le \sum_{i=0}^{n} |f(x_i) - \tilde{f}(x_i)| \cdot |L_{in}(x)| \\
    &\le ||f - \tilde{f}|| \sum_{i=0}^{n} |L_{in}(x)| \\
    &= ||f - \tilde{f}|| \cdot \lambda_n(x)
    \end{align*}
    
    dove:
    \begin{equation} \label{eq:funz_lebesgue}
    \lambda_n(x) = \sum_{i=0}^{n} |L_{in}(x)|
    \end{equation}
    Ă¨ detta \textbf{funzione di Lebesgue}.
    \vspace{0.5cm}
    
    \textbf{OSS:} $\lambda_n(x) \ge 0, \forall x \in [a,b]$ e dipende solo dalla scelta delle ascisse di interpolazione.
    
    \vspace{0.5cm}
    Se consideriamo il massimo per $x \in [a,b]$ di ciascun membro della diseguaglianza, otteniamo:
    \begin{equation} \label{eq:costante_lebesgue}
    ||p - \tilde{p}|| \le \Lambda_n \cdot ||f - \tilde{f}||
    \end{equation}
    con $\Lambda_n = ||\lambda_n||$ detta \textbf{costante di Lebesgue}.
    
    \vspace{0.5cm}
    Nella formula precedente:
    \begin{itemize}
        \item $||f - \tilde{f}||$: Ă¨ una misura della perturbazione del dato di ingresso.
        \item $||p - \tilde{p}||$: Ă¨ una misura della perturbazione sul risultato finale.
        \item $\Lambda_n$: Ă¨ il fattore che misura quanto l'errore sui dati di ingresso si puĂ² amplificare sul risultato finale. Definisce il \textbf{numero di condizionamento} del problema di interpolazione polinomiale. (Se $\Lambda_n$ Ă¨ grande, il problema Ă¨ mal condizionato; se $\Lambda_n$ Ă¨ piccolo, il problema Ă¨ ben condizionato).
    \end{itemize}
    
    \textbf{ProprietĂ  di $\Lambda_n$:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{P1)} $\Lambda_n = ||\lambda_n||$ e $\lambda_n$ dipende solo dalla scelta delle ascisse di interpolazione.
        \item \textbf{P2)} PiĂ¹ precisamente, essa dipende dalla distribuzione delle ascisse $x_0, \dots, x_n$ in $[a,b]$, ma non dallo specifico intervallo $[a,b]$. Infatti,

    se $x \in [a,b] \implies x = a + c(b-a), \quad c \in [0,1]$.

    Inoltre,
    $$ \lambda_n(x) = \sum_{i=0}^{n} |L_{in}(x)| $$
    con
    $$ L_{in}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{x - x_j}{x_i - x_j}, $$
    essendo $x_i = a + c_i(b-a), \quad i=0, \dots, n,$
    le ascisse di interpolazione.
    
    Pertanto:
    \begin{align*}
        L_{in}(x) &= L_{in}(a + c(b-a)) \\
        &= \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{[\cancel{\textcolor{red}{a}} + c(b-a)] - [\cancel{\textcolor{red}{a}} + c_j(b-a)]}{[\cancel{\textcolor{red}{a}} + c_i(b-a)] - [\cancel{\textcolor{red}{a}} + c_j(b-a)]} \\
        &= \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{(c - c_j)\cancel{\textcolor{red}{(b-a)}}}{(c_i - c_j)\cancel{\textcolor{red}{(b-a)}}} \\
        &= \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^{n} \frac{c - c_j}{c_i - c_j} \equiv \hat{L}_{in}(c),
    \end{align*}
    da cui si evince quanto asserito.
        \item \textbf{P3)} $\forall n \ge 1 : \Lambda_n \ge O(\log n) \to \infty$ per $n \to \infty$. CioĂ© va a infinito molto lentamente.
        \item \textbf{P4)} Nel caso di ascisse \textbf{equidistanti}, $\Lambda_n \approx 2^n$, $n \ge 1$. Pertando abbiamo una crescita esponenziale, invece che logaritmica.
    \end{itemize}

    \vspace{0.3cm}
    Il mal condizionamento del problema spiega quanto abbiamo osservato numericamente.
    
    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Domanda:} Ăˆ possibile una scelta "semplice" di ascisse di interpolazione che possa dare una crescita logaritmica di $\Lambda_n$?








\vspace{1cm}
% --- Lezione del 19/03/2026 ---

\subsection{Ascisse di Chebyshev}
PoichĂ© l'intervallo non Ă¨ influente, fissiamo l'intervallo $[-1,1]$.
Consideriamo, quindi la seguente famiglia di polinomi, che serve a risolvere il seguente problema: dalla formula dell'errore di interpolazione polinomiale, otteniamo che:
\begin{equation} \label{eq:errore_w}
||e|| \le \frac{||f^{(n+1)}||}{(n+1)!} ||w_{n+1}||
\end{equation}

Nella \eqref{eq:errore_w} osserviamo che l'unica quantitĂ  che dipende dalla scelta delle ascisse di interpolazione Ă¨ $||w_{n+1}||$.
Pertanto Ă¨ lecito ricercare le ascisse di interpolazione (che sono le radici di $w_{n+1}(x)$) che minimizzino tale norma.
In altri termini, ricerchiamo
$-1 \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le 1$ soluzione del seguente problema di min max:
$$ \min_{-1 \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le 1} ||w_{n+1}|| $$
\begin{equation} \label{eq:min_max}
= \min_{-1 \le x_0 < x_1 < \dots < x_n \le 1} \text{ } \max_{-1 \le x \le 1} |w_{n+1}(x)|
\end{equation}

Ricordiamo che:
$$ w_{n+1}(x) = \prod_{i=0}^{n} (x - x_i) \in \hat{\Pi}_{n+1} = \{ \text{insieme dei polinomi monici di grado } n+1 \} $$

Per risolvere il problema \eqref{eq:min_max} introduciamo la famiglia dei polinomi di Chebyshev di prima specie:
\begin{equation} \label{eq:chebyshev}
\begin{cases}
T_0(x) \equiv 1 \\
T_1(x) = x \\
T_{k+1}(x) = 2x T_k(x) - T_{k-1}(x), \quad k \ge 1
\end{cases} \qquad x \in [-1,1]
\end{equation}

\textbf{Es:}
\begin{align*}
T_2(x) &= 2x T_1(x) - T_0(x) = 2x^2 - 1 \\
T_3(x) &= 2x T_2(x) - T_1(x) \\
&= 2x(2x^2 - 1) - x = 4x^3 - 3x
\end{align*}
ecc.

\vspace{0.5cm}
\textbf{ProprietĂ  salienti dei polinomi ${T_k(x)}_{k \ge 0}$:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{P1)} $T_k(x)$ Ă¨ un polinomio di grado esatto $k$, $\forall k \ge 0$. (facilmente per induzione).
    \item \textbf{P2)} Il coefficiente principale di $T_k(x)$ Ă¨ $1$ se $k=0$, $2^{k-1}$ se $k \ge 1$. (facilmente per induzione).
    \item \textbf{P3)} Dalle precedenti proprietĂ  discende che la famiglia di polinomi:
    $$ \hat{T}_k(x) = \begin{cases} T_0(x), & k=0 \\ 2^{1-k}T_k(x), & k \ge 1 \end{cases} $$
    Ă¨ una famiglia di polinomi monici di grado $k$, $\forall k \ge 0$.
    
    \textbf{OSS:} (ovvia) $\forall k \ge 1$, $T_k(x)$ e $\hat{T}_k(x)$ hanno le stesse radici, avendosi $\hat{T}_k(x) = 2^{1-k}T_k(x)$.
    
    \item \textbf{P4)} PoichĂ© $x \in [-1,1]$, allora possiamo porre $x = \cos \theta$, $\theta \in [0,\pi]$. In questo caso, si ottiene che:
    \begin{equation} \label{eq:chebyshev_cos}
    T_k(x) = T_k(\cos \theta) = \cos(k\theta), \quad \forall k \ge 0
    \end{equation}
    
    \textit{dim. (per induzione)} 
    \begin{itemize}
        \item $\underline{k=0}: T_0(x) \equiv 1 = \cos(0 \cdot \theta)$ 
        \item $\underline{k=1}: T_1(x) = x = \cos \theta$ 
        \item supponiamo vera la tesi fino a $k$ e dimostriamo per $k+1$:
        \begin{align*}
        T_{k+1}(x) &= T_{k+1}(\cos \theta) = 2x T_k(x) - T_{k-1}(x) \\
        &= 2 \cos \theta \cos(k\theta) - \cos(k-1)\theta \\
        &= 2 \cos \theta \cos(k\theta) - [\cos \theta \cos(k\theta) + \sin \theta \sin(k\theta)] \\
        &= \cos \theta \cos(k\theta) - \sin \theta \sin(k\theta) \\
        &= \cos(k+1)\theta
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Dalla \eqref{eq:chebyshev_cos} discendono, immediatamente le seguenti proprietĂ :
\begin{itemize}
    \item \textbf{P5)} $||T_k|| = \max_{x \in [-1,1]} |T_k(x)| = \max_{0 \le \theta \le \pi} |\cos(k\theta)| = 1$, $\forall k \ge 0$.
    \item \textbf{P6)} $\forall k \ge 1 : ||\hat{T}_k|| = ||2^{1-k} T_k|| = 2^{1-k} ||T_k|| = 2^{1-k}$. 
    Inoltre, Ă¨ possibile dimostrare che:
    \begin{equation} \label{eq:minima_norma}
    ||\hat{T}_k|| = 2^{1-k} = \min_{p \in \hat{\Pi}_k} ||p||
    \end{equation}
    ovvero $\hat{T}_k(x)$ Ă¨ il polinomio monico di minima norma, sull'intervallo $[-1,1]$, di grado $k$.
    
    \textbf{OSS:} Dalla \eqref{eq:minima_norma} discende che, qualora le radici di $\hat{T}_{n+1}(x)$ fossero: reali, distinte e in $[-1,1]$, allora $w_{n+1}(x) := \hat{T}_{n+1}(x)$ sarebbe soluzione del problema di min max \eqref{eq:min_max}.
    Questo ultimo requisito Ă¨ dato dalla seguente, ultima, proprietĂ :
    
    \item \textbf{P7)} Le radici di $T_{n+1}(x)$ sono date da:
    \begin{equation} \label{eq:radici_chebyshev}
    x_{n-i} = \cos \left( \frac{2i+1}{2n+2}\pi \right), \quad i=0, \dots, n
    \end{equation}
    
    \textit{dim.} Infatti, $T_{n+1}(x) = 0 \iff T_{n+1}(\cos \theta) = 0 \iff \cos(n+1)\theta = 0 \implies (n+1)\theta = \frac{\pi}{2} + i\pi \implies \theta = \frac{2i+1}{n+1} \frac{\pi}{2}, i=0, \dots, n$. PoichĂ© $\theta \in [0,\pi] \implies$ le radici $x = \cos \theta$ sono date dalla \eqref{eq:radici_chebyshev}.
\end{itemize}

\textbf{Definizione:} Le ascisse \eqref{eq:radici_chebyshev} sono dette \textbf{ascisse di Chebyshev}.

\vspace{0.5cm}
\textbf{OSS (N.B.):} Le ascisse \eqref{eq:radici_chebyshev} sono $n+1$ e servono a definire il polinomio interpolante di grado $n$ su tali ascisse.

In conclusione se utilizziamo le \eqref{eq:radici_chebyshev} come ascisse di interpolazione, allora: considerato che $w_{n+1}(x) \equiv \hat{T}_{n+1}(x)$, dalla (2) segue che:
$$ ||e|| \le \frac{||f^{(n+1)}||}{(n+1)! 2^n} $$
in quanto $||w_{n+1}|| = 2^{-n}$.

Inoltre, con questa scelta, si puĂ² dimostrare che:
$$ \Lambda_n \approx \frac{2}{\pi} \log n $$
quindi la costante di Lebesgue ha una crescita (praticamente) ottimale! 

\newpage
A conferma visiva di quanto appena dimostrato, confrontiamo il comportamento del polinomio nodale $w_{n+1}(x)$ nei due casi:

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % Grafico 1: Ascisse Equidistanti
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=6.5cm,
            title={\textbf{ASCISSE EQUIDISTANTI}},
            xmin=-1, xmax=1, ymin=-1, ymax=0.4,
            xtick={-1,-0.8,-0.6,-0.4,-0.2,0,0.2,0.4,0.6,0.8,1},
            ytick={-1,-0.8,-0.6,-0.4,-0.2,0,0.2,0.4},
            xlabel={$x$}, ylabel={$w_{n+1}(x)$},
            samples=200, grid=none,
            axis lines*=left, 
            tick align=outside,
            y tick label style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=1},
            x tick label style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=1}
        ]
            % n=1
            \addplot[blue!60!cyan, domain=-1:1, smooth] {x^2 - 1};
            \node[above right, font=\scriptsize] at (axis cs:0.5,-0.8) {$n=1$};
            % n=2
            \addplot[orange!80, domain=-1:1, smooth] {x^3 - x};
            % n=3
            \addplot[green!60!black, domain=-1:1, smooth] {x^4 - 1.111*x^2 + 0.111};
            % n=4
            \addplot[red!60!purple, domain=-1:1, smooth] {x^5 - 1.25*x^3 + 0.25*x};
            % n=5
            \addplot[cyan!70!blue, domain=-1:1, smooth] {x^6 - 1.8*x^4 + 0.9024*x^2 - 0.1024};
            % n=6
            \addplot[magenta!80, domain=-1:1, smooth] {x^7 - 1.555*x^5 + 0.605*x^3 - 0.049*x};
            \addplot[black, domain=-1:1] {0}; % asse y=0
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \vspace{0.5cm}
    
    % Grafico 2: Ascisse di Chebyshev
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=6.5cm,
            title={\textbf{ASCISSE DI CHEBYSHEV}},
            xmin=-1, xmax=1, ymin=-0.5, ymax=0.5,
            xtick={-1,-0.8,-0.6,-0.4,-0.2,0,0.2,0.4,0.6,0.8,1},
            ytick={-0.5,-0.4,-0.3,-0.2,-0.1,0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5},
            xlabel={$x$}, ylabel={$w_{n+1}(x)$},
            samples=200, trig format plots=deg,
            axis lines*=left,
            tick align=outside,
            y tick label style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=1},
            x tick label style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=1}
        ]
            % n=1
            \addplot[blue!60!cyan, domain=-1:1, smooth] {0.5 * cos(2*acos(x))};
            \node[above right, font=\scriptsize] at (axis cs:-0.9,0.3) {$n=1$};
            % n=2
            \addplot[orange!80, domain=-1:1, smooth] {0.25 * cos(3*acos(x))};
            % n=3
            \addplot[green!60!black, domain=-1:1, smooth] {0.125 * cos(4*acos(x))};
            % n=4
            \addplot[red!60!purple, domain=-1:1, smooth] {0.0625 * cos(5*acos(x))};
            % n=5
            \addplot[cyan!70!blue, domain=-1:1, smooth] {0.03125 * cos(6*acos(x))};
            % n=6
            \addplot[magenta!80, domain=-1:1, smooth] {0.015625 * cos(7*acos(x))};
            \addplot[black, domain=-1:1] {0}; % asse y=0
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Confronto del polinomio nodale $w_{n+1}(x)$. Nelle ascisse equidistanti l'ampiezza diverge agli estremi, mentre con Chebyshev l'errore Ă¨ strettamente confinato tra $\pm 2^{-n}$ su tutto l'intervallo (equioscillazione ottimale).}
\end{figure}

\newpage
\textbf{Osservazione:} Se invece di operare sull'intervallo $[-1,1]$, abbiamo necessitĂ  di interpolare su un generico intervallo $[a,b]$, osservando che la trasformazione $x = \frac{a+b}{2} + \frac{b-a}{2}\xi$ con $\xi \in [-1,1]$ trasforma $[-1,1]$ in $[a,b]$, otteniamo che le ascisse \eqref{eq:radici_chebyshev} divengono:
\begin{equation} \label{eq:radici_gen}
x_{n-i} = \frac{a+b}{2} + \frac{b-a}{2} \cos \left( \frac{2i+1}{2n+2}\pi \right), \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

\textbf{Es.} Se consideriamo nuovamente la funzione di Runge $f(x) = \frac{1}{1+x^2}$, $x \in [-5,5]$, le cose vanno bene, scegliendo le ascisse come in \eqref{eq:radici_gen}.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % Riga 1: n=2 e n=6
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=2$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=100, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1 - 4/79*x^2};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:2, samples=3] ({5*cos((2*\t+1)/6*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/6*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=6$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=200, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) - 0.08 * cos(7*acos(x/5))};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:6, samples=7] ({5*cos((2*\t+1)/14*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/14*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{0.4cm}
    
    % Riga 2: n=10 e n=14
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=10$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=250, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) + 0.02 * cos(11*acos(x/5))};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:10, samples=11] ({5*cos((2*\t+1)/22*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/22*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=14$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=300, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2) - 0.005 * cos(15*acos(x/5))};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:14, samples=15] ({5*cos((2*\t+1)/30*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/30*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{0.4cm}

    % Riga 3: n=18 e n=22
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=18$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=350, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:18, samples=19] ({5*cos((2*\t+1)/38*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/38*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[width=0.48\textwidth, height=4.5cm, title={Chebyshev, $n=22$}, xmin=-5.2, xmax=5.2, ymin=-0.1, ymax=1.1, samples=400, xtick={-5,0,5}, ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, trig format plots=deg]
            \addplot[blue, solid, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[black, densely dotted, very thick, domain=-5:5] {1/(1+x^2)};
            \addplot[red, only marks, mark=o, mark options={thick}, mark size=2.5pt, variable=\t, domain=0:22, samples=23] ({5*cos((2*\t+1)/46*180)}, {1/(1+(5*cos((2*\t+1)/46*180))^2)});
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \caption{Risoluzione del Fenomeno di Runge: l'utilizzo delle ascisse di Chebyshev (che si addensano agli estremi) fa sĂ¬ che il polinomio interpolante (nero tratteggiato) converga uniformemente alla funzione esatta (blu), sopprimendo del tutto le oscillazioni fuori controllo.}
\end{figure}












%25/03/2026
\vspace{4cm}

Se andiamo ad utilizzare la doppia precisione di MATLAB per valutare l'errore di interpolazione della funzione di Runge ($f(x) = \frac{1}{1+x^2}$, $x \in [-5,5]$), possiamo stimare l'errore calcolandolo su una griglia molto fitta (ad esempio, formata da $10^4+1$ punti) e valutare quale delle due forme del polinomio interpolante dia una migliore "performance":
$$||e_n|| = ||f - p_n|| \approx \max_{i=0,\dots,10^4} |f(\xi_i) - p_n(\xi_i)|$$
dove $\xi_i = -5 + \frac{i \cdot 10}{10^4} = -5 + \frac{i}{10^3}$, per $i=0, \dots, 10^4$.

Graficando $||e_n||$ rispetto al grado $n$ del polinomio interpolante, si osserva che la forma di Lagrange ha un comportamento molto piĂ¹ stabile e un errore inferiore rispetto alla forma di Newton per gradi elevati.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % Primo Grafico (0 - 120)
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=7.5cm,
            xmin=0, xmax=120,
            ymin=-15, ymax=30,
            xtick={0,20,40,60,80,100,120},
            ytick={-15,-10,-5,0,5,10,15,20,25,30},
            yticklabels={$10^{-15}$,$10^{-10}$,$10^{-5}$,$10^{0}$,$10^{5}$,$10^{10}$,$10^{15}$,$10^{20}$,$10^{25}$,$10^{30}$},
            xlabel={$n$}, ylabel={$||e_n||$},
            legend style={at={(0.1,0.6)},anchor=west, font=\small},
            grid=both, grid style={dotted, gray!50},
            axis lines*=left,
            tick align=outside,
            trig format plots=deg
        ]
            % Lagrange (scende costantemente)
            \addplot[cyan!70!blue, mark=o, thick, domain=2:120, samples=60] {max(-x/11.5, -15)};
            \addlegendentry{Lagrange}
            
            % Newton (inizialmente segue Lagrange, poi esplode con un lieve wobble, sempre crescente)
            \addplot[orange!90!red, mark=o, thick, domain=2:120, samples=60] {max(-x/11.5, 0.38*(x-45) - 3.9 + 0.15*sin(50*x))};
            \addlegendentry{Newton}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \vspace{0.6cm}
    
    % Secondo Grafico (0 - 200, focus sulla zona di precisione macchina)
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=7.5cm,
            xmin=0, xmax=200,
            ymin=-16, ymax=1,
            xtick={0,20,40,60,80,100,120,140,160,180,200},
            ytick={-16,-14,-12,-10,-8,-6,-4,-2,0},
            yticklabels={$10^{-16}$,$10^{-14}$,$10^{-12}$,$10^{-10}$,$10^{-8}$,$10^{-6}$,$10^{-4}$,$10^{-2}$,$10^{0}$},
            xlabel={$n$}, ylabel={$||e_n||$},
            legend pos=north east, legend style={font=\small},
            grid=both, grid style={dotted, gray!50},
            axis lines*=left,
            tick align=outside,
            restrict y to domain=-16:5,
            trig format plots=deg
        ]
            % Lagrange (scende fino al limite di precisione di macchina ~ 10^-14.4 e lĂ¬ compie piccole oscillazioni)
            \addplot[cyan!70!blue, mark=o, thick, domain=2:200, samples=100] {max(-x/11.5, -14.4 + 0.08*cos(110*x))};
            \addlegendentry{Lagrange}
            
            % Newton (esplode inesorabilmente)
            \addplot[orange!90!red, mark=o, thick, domain=2:60, samples=30] {max(-x/11.5, 0.38*(x-45) - 3.9 + 0.15*sin(50*x))};
            \addlegendentry{Newton}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \caption{Stima dell'errore di interpolazione in doppia precisione per la funzione di Runge interpolata su nodi di Chebyshev. Mentre la forma di Lagrange decresce fino al limite della precisione di macchina ($\approx 10^{-14}$), la forma di Newton accumula instabilitĂ  numerica e i suoi errori di \textit{round-off} esplodono.}
\end{figure}

Pertanto, possiamo concludere che, se sono necessari polinomi di grado elevato per approssimare una funzione, Ă¨ necessario in primis utilizzare le ascisse di crescita ottimale del problema (e.g., le ascisse di Chebyshev). In secondo luogo, si osserva che la forma di Lagrange ha una prognosi piĂ¹ favorevole riguardo alla propagazione degli errori di round-off, ovvero gli errori legati all'utilizzo dell'aritmetica finita.

\newpage
\textbf{OSS:} Supponendo di scegliere le ascisse di interpolazione in modo opportuno ($\iff \Lambda_n$ cresce in modo ottimale), allora l'errore Ă¨:
\begin{align*}
    e_n(x) &= f[x_0, \dots, x_n, x] \overbrace{w_{n+1}(x)}^{= \prod_{i=0}^{n} (x - x_i)} \\
    &\underset{\substack{\uparrow \\ f \in \mathcal{C}^{(n+1)}([a,b])}}{=} \frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!} w_{n+1}(x)
\end{align*}

\textbf{OSS:} Se $f$ non ha una regolaritĂ  molto elevata, le sue derivate di ordine elevato non sono definite. Quindi, possiamo al piĂ¹ dire che:
$$||e_n|| \le ||f[x_0, \dots, x_n, \cdot]|| \cdot ||w_{n+1}|| \le ||f[x_0, \dots, x_n, \cdot]|| \cdot (b-a)^{n+1}$$
Se vogliamo che l'errore decresca mantenendo $n$ fissato (e preferibilmente piccolo), una possibilitĂ  Ă¨ \textbf{diminuire l'ampiezza dell'intervallo $(b-a)$}. 
Questo approccio costituisce l'idea alla base dell'interpolazione mediante funzioni spline, che adesso andiamo a definire.

\vspace{0.6cm}
\subsection{Interpolazione mediante funzioni Spline}

Assegnata una partizione dell'intervallo $[a,b]$:
\begin{equation} \label{eq:partizione}
\Delta = \{a = x_0 < x_1 < x_2 < \dots < x_n = b\}
\end{equation}

\textbf{OSS:} 
\begin{enumerate}
    \item PoichĂ© $\Delta$ Ă¨ una partizione, essa individua $n$ sottointervalli $[x_{i-1}, x_i]$, $i=1, \dots, n$ a due a due contigui.
    \item Il punto di contiguitĂ  tra due sottointervalli $[x_{i-1}, x_i]$ e $[x_i, x_{i+1}]$ Ă¨ $x_i$, per $i=1, \dots, n-1$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % Asse orizzontale
    \draw[thick, ->] (0,0) -- (10,0);
    
    % Tacche e label
    \draw[thick] (1,0.1) -- (1,-0.1) node[below] {$x_0$};
    \draw[thick] (2.5,0.1) -- (2.5,-0.1) node[below] {$x_1$};
    \draw[thick] (4,0.1) -- (4,-0.1) node[below] {$x_2$};
    \draw[thick] (5.5,0.1) -- (5.5,-0.1) node[below] {$x_3$};
    \node[below] at (7, -0.1) {$\dots$};
    \draw[thick] (8.5,0.1) -- (8.5,-0.1) node[below] {$x_n$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

CiĂ² premesso, diamo la seguente definizione.

\textbf{Definizione:} Diciamo che $S_m(x)$ Ă¨ una (funzione) \textbf{spline di grado $m$ definita sulla partizione $\Delta$}, se essa soddisfa le seguenti due proprietĂ :
\begin{itemize}
    \item \textbf{S1)} $S_m(x)|_{[x_{i-1}, x_i]} \in \Pi_m, \quad \forall i=1, \dots, n$. (Ovvero, in ogni sottointervallo Ă¨ un polinomio di grado al piĂ¹ $m$).
    \item \textbf{S2)} $S_m(x) \in \mathcal{C}^{(m-1)}[a,b]$. (Ovvero, la funzione Ă¨ continua assieme alle sue prime $m-1$ derivate su tutto $[a,b]$).
\end{itemize}

\textbf{OSS:} 
\begin{enumerate}
    \item La condizione S2 significa che nei nodi di raccordo le derivate destra e sinistra coincidono:
    $$\forall i=1, \dots, n-1 : \quad S_m^{(j)}|_{[x_{i-1}, x_i]}(x_i) = S_m^{(j)}|_{[x_i, x_{i+1}]}(x_i), \quad \forall j=0, \dots, m-1$$
    \item Un polinomio di grado $m$ Ă¨ una spline di grado $m$. In genere, il viceversa non vale.
\end{enumerate}

\textbf{Definizione:} Una spline di grado $m$ definita sulla partizione $\Delta$ si dirĂ  \textbf{interpolante} una funzione $f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ se:
\begin{equation} \label{eq:cond_spline}
S_m(x_i) = f(x_i), \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

Il problema che ci poniamo Ă¨ di stabilire se le $n+1$ condizioni di interpolazione \eqref{eq:cond_spline} siano sufficienti ad individuare in modo unico la spline interpolante di grado $m$ cercata.
Per rispondere a questo, introduciamo l'insieme:
\begin{equation}
\mathcal{S}_m(\Delta) = \{S_m(x) : \text{spline di grado } m \text{ su } \Delta \}
\end{equation}

Osserviamo che: $\forall \alpha, \beta \in \mathbb{R}$ e per ogni coppia di funzioni $S_m(x), \tilde{S}_m(x) \in \mathcal{S}_m(\Delta)$, la loro combinazione lineare appartiene ancora all'insieme, ovvero: $\alpha S_m(x) + \beta \tilde{S}_m(x) \in \mathcal{S}_m(\Delta)$.
Pertanto, $\mathcal{S}_m(\Delta)$ Ă¨ uno spazio vettoriale. A riguardo, si dimostra il seguente risultato:

\begin{teorema}
Lo spazio vettoriale $\mathcal{S}_m(\Delta)$ ha dimensione pari a $m+n$.
\end{teorema}

\textbf{Corollario:} Le $n+1$ condizioni di interpolazione \eqref{eq:cond_spline} permettono di calcolare univocamente solo la spline interpolante di grado $m=1$ (detta spline lineare). Infatti, se $m=1$, la dimensione dello spazio Ă¨ $n+1$, che coincide esattamente con il numero di condizioni imposte.

\textbf{OSS:} Una spline di grado 2 Ă¨ detta quadratica, una di grado 3 Ă¨ detta cubica, ecc.

\vspace{1cm}
\textbf{Esercizio 1:} Dimostrare che se $S_m(x)$ Ă¨ una spline di grado $m > 1$ su $\Delta$, allora $S'_m(x)$ Ă¨ una spline di grado $m-1$ su $\Delta$.

\vspace{0.3cm}
\textbf{OSS:}
Da quanto argomentato nel corollario, si deduce che la spline lineare interpolante $f(x)$ Ă¨ la spezzata che unisce i punti $(x_i, f_i)$ per $i=0, \dots, n$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    % Assi
    \draw[->, thick] (0,0) -- (4.5,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,0) -- (0,3) node[above] {$y$};
    
    % Punti fittizi e spezzata
    \coordinate (P0) at (0.5, 0.5);
    \coordinate (P1) at (1.5, 2.0);
    \coordinate (P2) at (2.5, 1.2);
    \coordinate (P3) at (3.5, 2.5);
    
    % Disegno la spezzata
    \draw[blue, thick] (P0) -- (P1) -- (P2) -- (P3);
    
    % Tacche asse x e y
    \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below] {$x_0$};
    \draw[thick] (1.5,0.1) -- (1.5,-0.1) node[below] {$x_1$};
    \draw[thick] (2.5,0.1) -- (2.5,-0.1) node[below] {$x_2$};
    \draw[thick] (3.5,0.1) -- (3.5,-0.1) node[below] {$x_3$};
    
    \draw[dashed, gray] (1.5,0) -- (1.5,2);
    \draw[dashed, gray] (2.5,0) -- (2.5,1.2);
    \draw[dashed, gray] (0,2) node[left, black] {$f_1$} -- (1.5,2);
    \draw[dashed, gray] (0,1.2) node[left, black] {$f_2$} -- (2.5,1.2);
    
    % Punti neri
    \filldraw[black] (P0) circle (1.5pt) node[above left] {$(x_0, f_0)$};
    \filldraw[black] (P1) circle (1.5pt) node[above right] {$(x_1, f_1)$};
    \filldraw[black] (P2) circle (1.5pt) node[below right] {$(x_2, f_2)$};
    \filldraw[black] (P3) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Pertanto, otteniamo che la formula esplicita per costruirla Ă¨:
\begin{equation}
\forall i=1, \dots, n : \quad S_1(x) = \frac{f_i(x - x_{i-1}) + f_{i-1}(x_i - x)}{x_i - x_{i-1}}, \quad x \in [x_{i-1}, x_i]
\end{equation}
Questa espressione rappresenta la spline lineare interpolante, ristretta al generico sottointervallo della partizione.










%26/03/2026
\vspace{0.6cm}
\subsubsection{Spline Cubiche e Condizioni al Contorno}

Al fine di ottenere spline interpolanti che si raccordino in modo "smooth" nei punti di interpolazione, occorre utilizzare spline di grado piĂ¹ elevato. Tra queste, le piĂ¹ utilizzate nelle applicazioni sono le \textbf{spline cubiche ($m=3$)}.
In questo caso, per individuare univocamente la spline cubica interpolante occorrono $3+n$ condizioni. Di queste, $n+1$ sono le condizioni di interpolazione:

\begin{equation} \label{eq:cond_interp_cubica}
    S_3(x_i) = f_i, \quad i=0, \dots, n
\end{equation}


Rimangono quindi da imporre \textbf{2 ulteriori condizioni}: ciascuna scelta darĂ  origine ad una spline cubica interpolante diversa. Vediamo le scelte piĂ¹ comuni.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Spline cubica naturale:} Le due ulteriori condizioni sono:
    \begin{equation}
        S_3''(a) = 0, \quad S_3''(b) = 0    \text{ }\text{ } (a=x_0, b=x_n)
    \end{equation} 
    
    \item \textbf{Spline cubica completa:} In questo caso si suppone siano note $f'(a)$ e $f'(b)$. Le condizioni aggiuntive sono:
    \begin{equation}
        S_3'(a) = f'(a), \quad S_3'(b) = f'(b)
    \end{equation} 
    
    \item \textbf{Spline cubica periodica:} Questa particolare funzione ha senso nel momento in cui $f(x)$ Ă¨ una funzione periodica in $[a,b]$. Ad esempio, $f(x) = \sin(x)$ su $[0, 2\pi]$.
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=10cm, height=4.5cm,
            xmin=-4, xmax=14,
            ymin=-1.5, ymax=1.5,
            axis lines=middle,
            xtick={-3.14, 3.14, 6.28, 9.42, 12.56},
            xticklabels={$-\pi$, $\pi$, $2\pi$, $3\pi$, $4\pi$},
            ytick={-1, 1},
            enlargelimits=true,
            clip=false,
            grid=both, grid style={dotted, gray!30}
        ]
            % Evidenziazione intervallo [0, 2pi]
            \fill[yellow!40] (0,0) rectangle (6.28, 0.15);
            
            % Funzione seno
            \addplot[domain=-3.5:13, samples=100, thick, green!50!black] {sin(deg(x))};
            
            % Nodi rossi
            \addplot[mark=|, mark options={red, thick}, only marks] coordinates {(-3.14,0) (0,0) (3.14,0) (6.28,0) (9.42,0) (12.56,0)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    In questo caso abbiamo che le derivate agli estremi coincidono:
    $$ \left. \frac{d^j}{dx^j} \sin(x) \right|_{x=0} = \left. \frac{d^j}{dx^j} \sin(x) \right|_{x=2\pi}, \quad \forall j=0,1,\dots $$
    Se questo Ă¨ vero per una generica funzione $f(x)$ periodica in $[a,b]$, avremo in particolare, assumendola $\mathcal{C}^{(2)}[a,b]$, che:
    \begin{equation} \label{eq:deriv_periodiche}
    f^{(j)}(a) = f^{(j)}(b), \quad j=0,1,2
    \end{equation}
    Pertanto, la condizione $S_3(a) = S_3(b)$ (essendo $f(a)=f(b)$) deriva giĂ  dalle condizioni di interpolazione \eqref{eq:cond_interp_cubica}. Le 2 condizioni aggiuntive sono pertanto derivate dalla \eqref{eq:deriv_periodiche} come:
    \begin{equation}
    S_3'(a) = S_3'(b), \quad S_3''(a) = S_3''(b)
    \end{equation}
    
    \textbf{OSS:} Quindi una spline cubica periodica vuole essere una approssimazione qualitativamente simile alla funzione approssimata.
    \item \textbf{Spline not-a-knot:} Questa spline, implementata nella function \texttt{spline} di Matlab, Ă¨ costruita in modo tale che le condizioni di interpolazione (1) siano sufficienti ad individuarla. Le due condizioni si ottengono, implicitamente, imponendo che \textbf{lo stesso} polinomio di grado 3 rappresenti la restrizione della spline in:
\end{itemize}



\begin{equation} \label{eq:intervalli_6}
[x_0, x_1] \quad \text{e} \quad [x_1, x_2]
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:intervalli_7}
[x_{n-2}, x_{n-1}] \quad \text{e} \quad [x_{n-1}, x_n] \quad \text{(simmetricamente)}
\end{equation}

Ragioniamo per la \eqref{eq:intervalli_6} (la \eqref{eq:intervalli_7} si ottiene per simmetria). Osserviamo che, per ogni spline cubica, vale la continuitĂ  fino alla derivata seconda nel nodo $x_1$:
\begin{equation} \label{eq:8}
\left. S_3^{(j)} \right|_{[x_0,x_1]}(x_1) = \left. S_3^{(j)} \right|_{[x_1,x_2]}(x_1), \quad j=0,1,2
\end{equation}

AffinchĂ© i due polinomi siano identici, si dovrĂ  imporre che, oltre alla \eqref{eq:8}, valga anche per la derivata terza ($j=3$):
\begin{equation} \label{eq:9}
\left. S_3^{(3)} \right|_{[x_0,x_1]}(x_1) = \left. S_3^{(3)} \right|_{[x_1,x_2]}(x_1)
\end{equation}

Essendo la derivata terza di un polinomio di grado 3 costante, la \eqref{eq:9} puĂ² essere riscritta, equivalentemente, con il rapporto incrementale delle derivate seconde:
\begin{equation} \label{eq:10}
\frac{S_3''(x_1) - S_3''(x_0)}{x_1 - x_0} = \frac{S_3''(x_2) - S_3''(x_1)}{x_2 - x_1}
\end{equation}

Simmetricamente, la \eqref{eq:intervalli_7} si declina come:
\begin{equation} \label{eq:11}
\frac{S_3''(x_{n-1}) - S_3''(x_{n-2})}{x_{n-1} - x_{n-2}} = \frac{S_3''(x_n) - S_3''(x_{n-1})}{x_n - x_{n-1}}
\end{equation}

\vspace{0.6cm}
\subsubsection{Risoluzione del Sistema Tridiagonale}

Al fine di ottenere un algoritmo efficiente per il calcolo di una spline cubica interpolante, dobbiamo esaminare un modo efficiente per risolvere un sistema lineare tridiagonale:
\begin{equation} \label{eq:12}
A \underline{x} = \underline{z}
\end{equation}
con $\underline{x} = [x_1, \dots, x_n]^T$ vettore delle incognite e $\underline{z} = [z_1, \dots, z_n]^T$ quello dei termini noti, mentre la matrice dei coefficienti $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ Ă¨ \textbf{tridiagonale}:
\begin{equation} \label{eq:13}
A = \begin{bmatrix}
a_1 & c_1 & & \\
b_2 & a_2 & c_2 & \\
& \ddots & \ddots & \ddots \\
& & b_n & a_n
\end{bmatrix}
\end{equation}
in cui $b_i, a_i, c_i$ sono gli elementi della sottodiagonale, diagonale principale e sopradiagonale sulla riga $i$-esima ($b_1 = c_n = 0$). Per memorizzare $A$ necessitiamo solo di 3 vettori, che contengono gli elementi delle 3 diagonali.

\vspace{0.4cm}
\textbf{OSS:} $A$ Ă¨ un esempio di matrice \textbf{sparsa}, ovvero il numero di elementi $\neq 0$ Ă¨ proporzionale a $n$ (dimensione di A) invece che essere una frazione di $n^2$ (numero di elementi di una genercia matrice $n \times n$) (help spy di Matlab)

\vspace{0.4cm}
Supponiamo che $A$ sia fattorizzabile $LU$ (ad es. se a diagonale dominante): $A = L U$, con:
\[
L = \begin{bmatrix}
1 & & & \\
e_2 & 1 & & \\
& \ddots & \ddots & \\
& & e_n & 1
\end{bmatrix}, \quad
U = \begin{bmatrix}
d_1 & c_1 & & \\
& d_2 & c_2 & \\
& & \ddots & \ddots \\
& & & d_n
\end{bmatrix}
\]

Si tratta, dunque, di derivare l'espressione degli $e_i$ e dei $d_i$. Esaminiamo, per semplicitĂ , il caso $n=3$:
\begin{align*}
    \underbrace{\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ e_2 & 1 & 0 \\ 0 & e_3 & 1 \end{bmatrix}}_{L} \cdot \underbrace{\begin{bmatrix} d_1 & c_1 & 0 \\ 0 & d_2 & c_2 \\ 0 & 0 & d_3 \end{bmatrix}}_{U} &= \begin{bmatrix} d_1 & c_1 & 0 \\ e_2 d_1 & d_2 + e_2 c_1 & c_2 \\ 0 & e_3 d_2 & d_3 + e_3 c_2 \end{bmatrix} \\
    &\equiv \underbrace{\begin{bmatrix} a_1 & c_1 & 0 \\ b_2 & a_2 & c_2 \\ 0 & b_3 & a_3 \end{bmatrix}}_{A} = A
\end{align*}

Uguagliando i termini omologhi della moltiplicazione $L \cdot U = A$, deriviamo le espressioni per gli elementi incogniti $e_i$ e $d_i$:
\begin{equation} \label{eq:14}
d_1 = a_1, \quad \begin{cases} e_i = b_i / d_{i-1} \\ d_i = a_i - e_i c_{i-1} \end{cases} i=2, \dots, n
\end{equation}

\textbf{OSS:} 
\begin{enumerate}
    \item Possiamo sovrascrivere il vettore $\underline{b}$ con $\underline{e}$ e il vettore $\underline{a}$ con $\underline{d}$. ($\underline{c}$ rimane invariato).
    \item Il costo della fattorizzazione Ă¨ di circa \textbf{$3n$ flops}.
\end{enumerate}

Risoluzione tramite i fattori $L$ e $U$:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{$L\underline{y} = \underline{z}$:}
    \begin{equation} \label{eq:15}
    \begin{cases} y_1 = z_1 \\ y_i = z_i - e_i y_{i-1} \end{cases} i=2, \dots, n
    \end{equation}
    Costo: \textbf{$2n$ flops}. Possiamo sovrascrivere $\underline{z}$ con $\underline{y}$.
    
    \item \textbf{$U\underline{x} = \underline{y}$:}
    \begin{equation} \label{eq:16}
    \begin{cases} x_n = y_n / d_n \\ x_i = (y_i - c_i x_{i+1}) / d_i \end{cases} i=n-1, \dots, 1
    \end{equation}
    Costo: \textbf{$3n$ flops}. Possiamo sovrascrivere $\underline{y}$ con $\underline{x}$.
\end{enumerate}

\textbf{In conclusione:} per risolvere il sistema \eqref{eq:12}-\eqref{eq:13} occorrono 4 vettori di lunghezza $n$ e \textbf{$8n$ flops}. La complessitĂ  Ă¨ pertanto \textbf{lineare} $\mathcal{O}(n)$.











%01/04/2026
\vspace{1cm}
\subsubsection{Costruzione Pratica della Spline Cubica Interpolante}

Riprendiamo l'interpolazione mediante spline cubiche. Assegnata una partizione $\Delta = \{a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b\}$, denotiamo con:
$$h_i = x_i - x_{i-1}, \quad i=1, \dots, n$$
l'ampiezza dell'intervallo $i$-esimo della partizione.

Nel seguito, occorrerĂ  individuare i valori della derivata seconda della spline nei nodi della partizione. Pertanto denotiamo con:
\begin{equation} \label{eq:mi_def}
m_i = S_3''(x_i), \quad i=0, \dots, n
\end{equation}

Riscriviamo le condizioni aggiuntive al contorno viste precedentemente utilizzando questa nuova notazione:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Spline cubica naturale:} avremo banalmente che:
    \begin{equation}\label{eq:cond_naturale_mi}
    m_0 = m_n = 0 
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Spline cubica not-a-knot:} avremo
    \begin{equation*}
    \begin{cases}
    \frac{m_1 - m_0}{h_1} = \frac{m_2 - m_1}{h_2} \\[2ex]
    \frac{m_{n-1} - m_{n-2}}{h_{n-1}} = \frac{m_n - m_{n-1}}{h_n}
    \end{cases}
    \end{equation*}
    ovvero:
    \begin{equation} \label{eq:cond_notaknot_mi}
    \begin{cases}
    m_1 (h_1+h_2) = m_2 h_1 + m_0 h_2 \\
    m_{n-1} (h_{n-1}+h_n) = m_{n-2} h_n + m_n h_{n-1}
    \end{cases} 
    \end{equation}
\end{itemize}

A questo punto, ricordiamo che se $S_3(x)$ Ă¨ una spline cubica su $\Delta$, allora $S_3'(x)$ Ă¨ una spline quadratica su $\Delta$, e di conseguenza $S_3''(x)$ Ă¨ una \textbf{spline lineare} su $\Delta$.
Possiamo quindi esprimere $S_3''(x)$ nel generico sottointervallo $[x_{i-1}, x_i]$ usando la formula della retta passante per due punti:
\begin{equation} \label{eq:derivata_seconda_spline}
S_3''(x) = \frac{m_i(x - x_{i-1}) + m_{i-1}(x_i - x)}{h_i}, \quad x \in [x_{i-1}, x_i], \quad i=1, \dots, n
\end{equation}
Ovvero, $S_3''(x)$ Ă¨ univocamente determinata una volta che i valori $m_i$ definiti in \eqref{eq:mi_def} siano noti. Vediamo come calcolarli.

Integrando membro a membro la \eqref{eq:derivata_seconda_spline}, otteniamo per $x \in [x_{i-1}, x_i]$:
\begin{equation}\label{eq:derivata_prima_spline}
S_3'(x) = \frac{m_i(x - x_{i-1})^2 - m_{i-1}(x_i - x)^2}{2h_i} + q_i
\end{equation}
essendo $q_i$ una costante di integrazione.
Se integriamo nuovamente, otteniamo l'espressione analitica della spline cubica nel sottointervallo:
\begin{equation} \label{eq:spline_esplicita}
S_3(x) = \frac{m_i(x - x_{i-1})^3 + m_{i-1}(x_i - x)^3}{6h_i} + q_i(x - x_{i-1}) + r_i, \quad i=1, \dots, n
\end{equation}
essendo, al solito, $r_i$ un'ulteriore costante di integrazione.

Imponendo le condizioni di interpolazione agli estremi $x_{i-1}$ e $x_i$, dalla \eqref{eq:spline_esplicita} otteniamo:
$$ S_3(x_{i-1}) = f_{i-1} = m_{i-1}\frac{h_i^2}{6} + r_i $$
Da cui ricaviamo $r_i$:
\begin{equation} \label{eq:costante_ri}
r_i = f_{i-1} - m_{i-1}\frac{h_i^2}{6}
\end{equation}
Similmente per il secondo estremo:
$$ S_3(x_i) = f_i = m_i\frac{h_i^2}{6} + q_i h_i + r_i $$
Sostituendo $r_i$ e isolando $q_i$ otteniamo:
\begin{align} 
q_i &= -m_i\frac{h_i}{6} + \frac{f_i}{h_i} - \frac{f_{i-1}}{h_i} + m_{i-1}\frac{h_i}{6} \nonumber \\
&= \frac{f(x_i) - f(x_{i-1})}{x_i - x_{i-1}} - \frac{h_i}{6}(m_i - m_{i-1}) \nonumber \\
&= f[x_{i-1}, x_i] - \frac{h_i}{6}(m_i - m_{i-1}) \label{eq:costante_qi}
\end{align}

\textbf{OSS:}
\begin{enumerate}
    \item Dalle formule appena ricavate possiamo concludere che, se conoscessimo i valori $\{m_0, \dots, m_n\}$, conosceremmo la spline cubica interpolante.
    \item Nell'intervallo $[x_{i-1}, x_i]$ della partizione si utilizza \textbf{solo informazione locale} relativa all'intervallo considerato per il calcolo di $S_3(x)$.
\end{enumerate}

Infine, per determinare gli $n+1$ valori incogniti $m_i$, imponiamo la condizione di regolaritĂ  globale $S_3(x) \in \mathcal{C}^{(2)}[a,b]$. Ovvero, verifichiamo la continuitĂ  della derivata prima nei nodi interni:
\begin{equation} \label{eq:continuita_derivata_prima}
\left. S_3' \right|_{[x_{i-1},x_i]}(x_i) = \left. S_3' \right|_{[x_i,x_{i+1}]}(x_i), \quad i=1, \dots, n-1
\end{equation}
Queste $n-1$ condizioni, unite alle \eqref{eq:cond_naturale_mi}, permetteranno di ottenere la spline cubica naturale interpolante. Similmente, se invece delle \eqref{eq:cond_naturale_mi} si considerano le \eqref{eq:cond_notaknot_mi}, otterremo la spline cubica not-a-knot interpolante.

Riscriviamo le $n-1$ condizioni \eqref{eq:continuita_derivata_prima} tenendo conto della \eqref{eq:derivata_prima_spline} e della \eqref{eq:costante_qi}:
$$ m_i\frac{h_i}{2} + q_i = -m_i\frac{h_{i+1}}{2} + q_{i+1} $$
Sostituendo \eqref{eq:costante_qi}:
$$ m_i\frac{h_i}{2} + f[x_{i-1}, x_i] - \frac{h_i}{6}(m_i - m_{i-1}) = -m_i\frac{h_{i+1}}{2} + f[x_i, x_{i+1}] - \frac{h_{i+1}}{6}(m_{i+1} - m_i) $$
Riordinando i termini rispetto alle incognite $m_{i-1}, m_i, m_{i+1}$:
$$ \frac{m_{i-1}}{6}h_i + \frac{m_i}{6}2(h_i + h_{i+1}) + \frac{m_{i+1}}{6}h_{i+1} = f[x_i, x_{i+1}] - f[x_{i-1}, x_i] $$
Moltiplicando ambo i membri per 6 e dividendo per la somma delle ampiezze $(h_i + h_{i+1}) = x_{i+1} - x_{i-1}$, otteniamo:
$$ m_{i-1}\left(\frac{h_i}{h_i + h_{i+1}}\right) + 2m_i + m_{i+1}\left(\frac{h_{i+1}}{h_i + h_{i+1}}\right) = 6 \frac{f[x_i, x_{i+1}] - f[x_{i-1}, x_i]}{x_{i+1} - x_{i-1}} $$
Definendo $\phi_i = \frac{h_i}{h_i + h_{i+1}}$ e $\xi_i = \frac{h_{i+1}}{h_i + h_{i+1}}$, e riconoscendo a destra la differenza divisa del secondo ordine, la formulazione algebrica si compatta in:
\begin{equation} \label{eq:sistema_mi}
\phi_i m_{i-1} + 2m_i + \xi_i m_{i+1} = 6 f[x_{i-1}, x_i, x_{i+1}], \quad i=1, \dots, n-1
\end{equation}

Le \eqref{eq:sistema_mi} sono la riformulazione algebrica delle \eqref{eq:continuita_derivata_prima}, che costituiscono un sistema lineare di $n-1$ equazioni in $n+1$ incognite. Nel caso di \textbf{spline cubica naturale}, abbiamo che $m_0 = m_n = 0$, e pertanto le incognite diventano esattamente $n-1$.
Le \eqref{eq:sistema_mi} individuano univocamente le rimanenti incognite, che possiamo scrivere elegantemente in forma vettoriale come:

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
2 & \xi_1 & & & \\
\phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & \phi_{n-2} & 2 & \xi_{n-2} \\
& & & \phi_{n-1} & 2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
m_1 \\ m_2 \\ \vdots \\ m_{n-2} \\ m_{n-1}
\end{bmatrix}
= 6
\begin{bmatrix}
f[x_0, x_1, x_2] \\ f[x_1, x_2, x_3] \\ \vdots \\ f[x_{n-3}, x_{n-2}, x_{n-1}] \\ f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n]
\end{bmatrix}
\end{equation}

Abbiamo quindi ottenuto il \textbf{sistema lineare tridiagonale} di $n-1$ equazioni in $n-1$ incognite che cercavamo. 
Inoltre, sulla generica riga $i$-esima, i coefficienti diversi da zero sono:
\begin{itemize}
    \item $\phi_i = \frac{h_i}{h_i+h_{i+1}} > 0$ (sottodiagonale)
    \item $2$ (diagonale principale)
    \item $\xi_i = \frac{h_{i+1}}{h_i+h_{i+1}} > 0$ (sopradiagonale)
\end{itemize}

PoichĂ© banalmente $\phi_i + \xi_i = 1$, gli elementi diagonali dominano nettamente la somma degli elementi extra-diagonali ($2 > 1$). La matrice dei coefficienti Ă¨ pertanto \textbf{diagonale dominante per righe}.
Di conseguenza Ă¨ \textbf{fattorizzabile LU} con complessitĂ  \textbf{lineare}, come visto in precedenza.















%09/04/2026
\vspace{0.6cm}
\subsection*{Sistema per la Spline Cubica Not-a-Knot}

Nel caso di una spline \textbf{not-a-knot}, le equazioni \eqref{eq:sistema_mi} si completano con le due condizioni aggiuntive:
\begin{equation} \label{eq:cond_aggiuntive_nak_h}
\begin{cases}
\frac{m_1 - m_0}{h_1} = \frac{m_2 - m_1}{h_2} \\[2ex]
\frac{m_{n-1} - m_{n-2}}{h_{n-1}} = \frac{m_n - m_{n-1}}{h_n}
\end{cases}
\implies
\begin{cases}
m_1(h_1 + h_2) = m_2 h_1 + m_0 h_2 \\
m_{n-1}(h_{n-1} + h_n) = m_{n-2} h_n + m_n h_{n-1}
\end{cases}
\end{equation}

Ricordando la definizione dei coefficienti $\phi_i$ e $\xi_i$, possiamo riscrivere le \eqref{eq:cond_aggiuntive_nak_h} in modo compatto:
\begin{equation} \label{eq:cond_aggiuntive_nak_compatte}
\begin{cases}
m_0 \xi_1 - m_1 + m_2 \phi_1 = 0 \\
m_{n-2} \xi_{n-1} - m_{n-1} + m_n \phi_{n-1} = 0
\end{cases}
\end{equation}

Scriviamo in forma vettoriale il sistema complessivo unendo le \eqref{eq:sistema_mi} e le \eqref{eq:cond_aggiuntive_nak_compatte}:
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
\xi_1 & -1 & \phi_1 & & & \\
\phi_1 & 2 & \xi_1 & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & \phi_{n-1} & 2 & \xi_{n-1} \\
& & & \xi_{n-1} & -1 & \phi_{n-1}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
m_0 \\ m_1 \\ m_2 \\ \vdots \\ m_{n-1} \\ m_n
\end{bmatrix}
=
6
\begin{bmatrix}
0 \\ f[x_0, x_1, x_2] \\ f[x_1, x_2, x_3] \\ \vdots \\ f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n] \\ 0
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Sommando le prime 2 equazioni, e sostituendole alla prima, e sommando le ultime 2 equazioni, e sostituendole all'ultima, si ottiene:
\begin{equation} \label{eq:sistema_nak_A}
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & & & \\
\phi_1 & 2 & \xi_1 & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & \phi_{n-1} & 2 & \xi_{n-1} \\
& & & & 1 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
m_0 \\ m_1 \\ m_2 \\ \vdots \\ m_{n-1} \\ m_n
\end{bmatrix}
= 6
\begin{bmatrix}
f[x_0, x_1, x_2] \\
f[x_0, x_1, x_2] \\
f[x_1, x_2, x_3] \\
\vdots \\
f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n] \\
f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n]
\end{bmatrix}
\end{equation}
sistema lineare che indichiamo con $A \underline{m} = \underline{f}$.

Sottraendo la prima colonna dalla seconda e dalla terza, si ottiene:
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & & & \\
\phi_1 & 2 & \xi_1 & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & \phi_{n-1} & 2 & \xi_{n-1} \\
& & & & 1 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & & & \\
\phi_1 & (2-\phi_1) & (\xi_1-\phi_1) & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & \phi_{n-1} & 2 & \xi_{n-1} \\
& & & & 1 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Similmente, se sottraiamo la ultima colonna dalla penultima e dalla terzultima, otteniamo:
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & & & \\
\phi_1 & (2-\phi_1) & (\xi_1-\phi_1) & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & (\phi_{n-1}-\xi_{n-1}) & (2-\xi_{n-1}) & \xi_{n-1} \\
& & & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\equiv B
\end{equation*}

Algebricamente, abbiamo che:
\begin{equation*}
B = A \cdot F \equiv A \cdot
\begin{bmatrix}
1 & -1 & -1 & & & \\
& 1 & 0 & & & \\
& & 1 & & & \\
& & & \ddots & & \\
& & & & 1 & \\
& & & -1 & -1 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Pertanto, abbiamo che la \eqref{eq:sistema_nak_A} Ă¨ equivalente a
\begin{equation*}
A(F \cdot F^{-1}) \underline{m} = \underline{f}
\end{equation*}
ovvero:
\begin{equation*}
B \cdot (F^{-1}\underline{m}) = \underline{f} .
\end{equation*}

Si puĂ² verificare che:
\begin{equation*}
F^{-1} = 
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & & & \\
& 1 & 0 & & & \\
& & 1 & & & \\
& & & \ddots & & \\
& & & & 1 & \\
& & & 1 & 1 & 1
\end{bmatrix} .
\quad \text{Pertanto: }
F^{-1}\underline{m} = 
\begin{bmatrix}
m_0 + m_1 + m_2 \\
m_1 \\
m_2 \\
\vdots \\
m_{n-1} \\
m_{n-2} + m_{n-1} + m_n
\end{bmatrix}
\end{equation*}

In conclusione, il sistema lineare \eqref{eq:sistema_nak_A} si puĂ² riscrivere come:
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & & & \\
\phi_1 & (2-\phi_1) & (\xi_1-\phi_1) & & & \\
& \phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & & (\phi_{n-1}-\xi_{n-1}) & (2-\xi_{n-1}) & \xi_{n-1} \\
& & & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
m_0 + m_1 + m_2 \\
m_1 \\
m_2 \\
\vdots \\
m_{n-1} \\
m_{n-2} + m_{n-1} + m_n
\end{bmatrix}
= 6
\begin{bmatrix}
f[x_0, x_1, x_2] \\
f[x_0, x_1, x_2] \\
f[x_1, x_2, x_3] \\
\vdots \\
f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n] \\
f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n]
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Pertanto, dalla prima equazione, si ricava che
\begin{equation} \label{eq:ricavo_m0}
m_0 + m_1 + m_2 = 6f[x_0, x_1, x_2] ;
\end{equation}
Similmente, dall'ultima equazione ricaviamo che
\begin{equation} \label{eq:ricavo_mn}
m_{n-2} + m_{n-1} + m_n = 6f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n]
\end{equation}

Le altre componenti, si ottengono risolvendo il sistema lineare tridiagonale, e a diagonale dominante per righe (dimostrarlo):
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
(2-\phi_1) & (\xi_1-\phi_1) & & & \\
\phi_2 & 2 & \xi_2 & & \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & \phi_{n-2} & 2 & \xi_{n-2} \\
& & & (\phi_{n-1}-\xi_{n-1}) & (2-\xi_{n-1})
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
m_1 \\ m_2 \\ \vdots \\ \vdots \\ m_{n-1}
\end{bmatrix}
= 6
\begin{bmatrix}
\xi_1 f[x_0, x_1, x_2] \\
f[x_1, x_2, x_3] \\
\vdots \\
\vdots \\
\phi_{n-1} f[x_{n-2}, x_{n-1}, x_n]
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Risolto questo, $m_0$ e $m_n$ si ottengono per differenza dalle \eqref{eq:ricavo_m0} e \eqref{eq:ricavo_mn}, rispettivamente.


\newpage % Per mandare i grafici in una pagina pulita, come negli appunti

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % Primo Grafico: Dati rumorosi vs Curva
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=7.5cm,
            xmin=-1, xmax=1,
            ymin=-1, ymax=1,
            axis lines=box,
            grid=none,
            xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
            xtick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            ytick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            tick align=inside,
            enlargelimits=false
        ]
            % Dati rumorosi (scatter)
            \addplot[
                only marks, mark=*, mark size=0.6pt, blue!80!black,
                samples=400, domain=-1:1
            ] {0.7*x^3 - 0.2*x + 0.15*rand};
            
            % Polinomio originario (curva liscia)
            \addplot[
                thick, orange!80!red,
                samples=100, domain=-1:1
            ] {0.7*x^3 - 0.2*x};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \vspace{0.8cm}
    
    % Secondo Grafico: Evidenziazione dei residui/rumore
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=7.5cm,
            xmin=-1, xmax=1,
            ymin=-1, ymax=1,
            axis lines=box,
            grid=none,
            xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
            xtick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            ytick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            tick align=inside,
            enlargelimits=false
        ]
            % Simulazione delle linee di residuo rosse tra i punti rumorosi
            \addplot[
                mark=*, mark size=0.6pt, blue!80!black,
                draw=red!50!white, thin, % Linee rosse che simulano gli errori verticali
                samples=400, domain=-1:1
            ] {0.7*x^3 - 0.2*x + 0.15*rand};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{In alto: dispersione di dati affetti da rumore casuale rispetto al modello polinomiale sottostante. In basso: evidenziazione grafica dei residui, che giustifica la necessitĂ  di un'approssimazione ai minimi quadrati rispetto a una pura interpolazione nodale.}
\end{figure}

\vspace{1cm}
\subsection{Approssimazione Polinomiale nel Senso dei Minimi Quadrati}

Il problema Ă¨ il seguente: supponiamo di avere $n+1$ coppie di dati $(x_i, y_i)$, per $i=0, \dots, n$, che sono misurazioni (rumorose) di un fenomeno descritto da un polinomio $p(x) \in \Pi_m$ con $m \ll n$. 
Il problema richiede di calcolare il polinomio $p(x)$ che \textit{meglio approssima} i dati assegnati.

Un modo per definire $p(x)$ Ă¨ quello di richiedere che $p$ minimizzi la somma dei quadrati delle differenze tra i dati:
\begin{equation} \label{eq:residuo_quadratico}
r^2 := \sum_{i=0}^{n} (y_i - p(x_i))^2
\end{equation}
ovvero la somma dei quadrati delle differenze tra il dato osservato $y_i$ e quello predetto dal modello polinomiale $p(x_i)$ in $x_i$. Per questo motivo, si parla di polinomio di \textbf{approssimazione ai minimi quadrati}.

\textbf{OSS:} Il grado $m$ del polinomio Ă¨ dettato dalla derivazione fisica del problema. Nel seguito, assumeremo che almeno $m+1$ delle ascisse $\{x_i\}$ siano tra loro distinte. Sotto queste ipotesi Ă¨ possibile dimostrare il seguente risultato.

\paragraph{Teorema:} Se almeno $m+1$ delle ascisse $\{x_i\}$ sono tra loro distinte, il polinomio di approssimazione di grado $m$ ai minimi quadrati esiste ed Ă¨ \textbf{unico}.

\begin{proof}
Se $p(x) \in \Pi_m \implies p(x) = \sum_{j=0}^{m} a_j x^j$ per coefficienti $a_j$ (al momento incogniti) opportuni. A questo punto, osserviamo che:
\begin{align*}
    r^2 &= \left\| 
    \begin{bmatrix}
    x_0^0 & x_0^1 & \dots & x_0^m \\
    \vdots & \vdots & & \vdots \\
    x_n^0 & x_n^1 & \dots & x_n^m
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
    a_0 \\ a_1 \\ \vdots \\ a_m
    \end{bmatrix}
    -
    \begin{bmatrix}
    y_0 \\ y_1 \\ \vdots \\ y_n
    \end{bmatrix}
    \right\|_2^2 \\[2ex]
    &\equiv || V\underline{a} - \underline{y} ||_2^2 ,
    \end{align*}
con $V \in \mathbb{R}^{(n+1) \times (m+1)}$ matrice di tipo Vandermonde, $\underline{a} \in \mathbb{R}^{m+1}$ vettore con i coefficienti incogniti, e $\underline{y} \in \mathbb{R}^{n+1}$ vettore con le osservazioni nei vari punti.

Pertanto, minimizzare $r^2$ equivale a risolvere \textbf{nel senso dei minimi quadrati} il sistema lineare sovradeterminato:
\begin{equation} \label{eq:sistema_sovradeterminato}
V\underline{a} = \underline{y}
\end{equation}
A questo punto la tesi segue osservando che, avendosi almeno $m+1$ ascisse $\{x_i\}$ distinte, le corrispondenti righe di $V$ costituiscono una matrice di Vandermonde quadrata di ordine $m+1$ non singolare. Pertanto, $V$ ha rango massimo e possiamo risolvere la \eqref{eq:sistema_sovradeterminato} mediante la fattorizzazione $QR$ di $V$.
\end{proof}

\textbf{OSS:} La function \texttt{polyfit} di Matlab calcola esattamente i coefficienti del polinomio di approssimazione ai minimi quadrati (\texttt{help polyfit}).
Per il problema proposto inizialmente (es. $n=1000$, $m=3$), si ottiene un grafico simile a quello sottostante (in rosso il polinomio originario, in nero tratteggiato il polinomio ai minimi quadrati calcolato sui dati rumorosi).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.9\textwidth, height=8cm,
            xmin=-1, xmax=1,
            ymin=-1, ymax=1,
            axis lines=box,
            grid=both, grid style={dotted, gray!40},
            xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
            xtick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            ytick={-1, -0.8, -0.6, -0.4, -0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            tick align=inside,
            enlargelimits=false
        ]
            % Dati rumorosi (scatter)
            \addplot[
                only marks,
                mark=*,
                mark size=0.8pt,
                draw=blue!70!black,
                fill=blue!70!black,
                samples=500,
                domain=-1:1
            ] {0.8*x^3 - 0.2*x + 0.18*rand};
            
            % Polinomio originario (curva liscia rossa)
            \addplot[
                thick,
                red!80!black,
                samples=100,
                domain=-1:1
            ] {0.8*x^3 - 0.2*x};
            
            % Polinomio approssimato (curva nera tratteggiata quasi sovrapposta)
            \addplot[
                thick,
                black,
                densely dashed,
                samples=100,
                domain=-1:1
            ] {0.78*x^3 - 0.19*x + 0.015};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Approssimazione polinomiale ai minimi quadrati ($m=3$) per dati affetti da rumore casuale.}
\end{figure}