\section{Risoluzione di Sistemi Lineari}
% Riguardare l'Appendice A1 del libro per richiami di algebra lineare.

Il problema consiste nel risolvere un sistema di $m$ equazioni lineari in $n$ incognite:
\[
\begin{cases}
    a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n &= b_1 \\
    a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n &= b_2 \\
    \vdots \\
    a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \dots + a_{mn}x_n &= b_m
\end{cases}
\]
dove i coefficienti $a_{ij}$ e i termini noti $b_i$ sono assegnati, mentre le incognite $x_j$ sono da determinare.

Possiamo riscrivere il sistema in forma vettoriale (o matriciale):
\begin{equation} \label{eq:sistema_lineare}
    A\mathbf{x} = \mathbf{b}
\end{equation}
introducendo:
\begin{itemize}
    \item La \textbf{matrice dei coefficienti} $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$:
    \[ A = 
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \]
    \item Il \textbf{vettore dei termini noti} $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^m$:
    \[ \mathbf{b} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m \end{pmatrix} \]
    \item Il \textbf{vettore delle incognite} $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$:
    \[ \mathbf{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \]
\end{itemize}

Nella nostra trattazione, assumeremo sempre che:
\begin{enumerate}
    \item $m \ge n$ (numero di equazioni maggiore o uguale al numero di incognite). Pertanto il numero di colonne della matrice A è $\leq$ del numero di righe:
    \begin{itemize}
        \item La riga $i$-esima di $A$ è il vettore riga: $(a_{i1}, a_{i2}, \dots, a_{in}) \in \mathbb{R}^{1 \times n}$.
        \item La colonna $j$-esima di $A$ è il vettore colonna: $\begin{pmatrix} a_{1j} \\ a_{2j} \\ \vdots \\ a_{mj} \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^m$.
        \item $a_{ij}$ è l'elemento che si trova all'intersezione della riga $i$-esima con la colonna $j$-esima.
    \end{itemize}
    \item La matrice $A$ abbia \textbf{rango massimo}, ovvero $\text{rank}(A) = n$. Questo implica che le colonne di $A$ sono vettori linearmente indipendenti.
\end{enumerate}

Distingueremo due casi significativi:
\begin{enumerate}
    \item $m=n \iff$ A è una matrice quadrata;
    \item $m>n \iff$ A è a rango massimo
\end{enumerate}

\subsection{Il Caso Quadrato ($m=n$)}
Se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ e $\text{rank}(A) = n$, allora $A$ è una matrice \textbf{nonsingolare} (o invertibile). Questo significa che:
\begin{itemize}
    \item Esiste ed è unica la matrice inversa $A^{-1}$ tale che $A^{-1}A = AA^{-1} = I$, dove $I$ è la matrice identità $n \times n$.
    \item Il determinante di $A$ è diverso da zero: $\det(A) \neq 0$.
\end{itemize}
In questo caso, il sistema lineare $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ ammette un'unica soluzione. Moltiplicando entrambi i membri a sinistra per $A^{-1}$, otteniamo:
$$ A^{-1}(A\mathbf{x}) = A^{-1}\mathbf{b} \implies (A^{-1}A)\mathbf{x} = A^{-1}\mathbf{b} \implies I\mathbf{x} = A^{-1}\mathbf{b} $$
Quindi, la soluzione formale è:
$$ \mathbf{x} = A^{-1}\mathbf{b} $$
\begin{osservazione}
Sebbene questa espressione fornisca la soluzione, calcolare esplicitamente l'inversa $A^{-1}$ per poi moltiplicarla per $\mathbf{b}$ non è generalmente efficiente dal punto di vista computazionale. Si preferiscono metodi diversi, che vedremo nel seguito. Useremo questa formula solo in casi molto particolari.
\end{osservazione}

\subsection{Sistemi Lineari: Casi Semplici}
Cominciamo esaminando casi in cui la matrice $A$ ha una struttura particolare che rende la risoluzione del sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ particolarmente semplice. Questi casi serviranno come base per metodi più generali. Le strutture che considereremo sono:
\begin{itemize}
    \item $A$ diagonale
    \item $A$ triangolare
    \item $A$ ortogonale
\end{itemize}
L'ordine di presentazione segue la complessità computazionale crescente, misurata in termini di occupazione di memoria e numero di operazioni algebriche (flops) richieste.

\subsubsection{$A$ diagonale}
In questo caso, $a_{ij} = 0$ per ogni $i \neq j$.
\[ A = 
\begin{pmatrix}
    a_{11} & 0 & \dots & 0 \\
    0 & a_{22} & \dots & 0 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    0 & 0 & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}
\]
\begin{osservazione}[Struttura Diagonale]
La differenza $k = |j-i|$ indica la diagonale: $k=0$ è la diagonale principale, $k>0$ è la $k$-esima sopradiagonale, $k<0$ è la $(-k)$-esima sottodiagonale. Per una matrice diagonale, solo gli elementi con $k=0$ possono essere non nulli.
\end{osservazione}
Per memorizzare gli elementi significativi di $A$ è sufficiente un vettore di lunghezza $n$. Una matrice diagonale è un caso particolare di \textbf{matrice sparsa} (una matrice con un numero di elementi non nulli molto inferiore a $n^2$).

Il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ diventa:
\[
\begin{cases}
    a_{11}x_1 &= b_1 \\
    a_{22}x_2 &= b_2 \\
    \vdots \\
    a_{nn}x_n &= b_n
\end{cases}
\]
Poiché $A$ è nonsingolare, $\det(A) = \prod_{i=1}^n a_{ii} \neq 0$, il che implica $a_{ii} \neq 0$ per ogni $i=1, \dots, n$.
Pertanto, la soluzione si ottiene immediatamente con $n$ divisioni:
$$ x_i = \frac{b_i}{a_{ii}}, \quad i=1, \dots, n $$
In conclusione, per risolvere un sistema diagonale $n \times n$ sono sufficienti:
\begin{itemize}
    \item Memoria per 2 vettori di lunghezza $n$ (uno per la diagonale di $A$, uno per $\mathbf{b}$ che viene sovrascritto con $\mathbf{x}$).
    \item $n$ operazioni algebriche (flops).
\end{itemize}


%----LEZIONE 29 OTTOBRE-----%
% Riguardare l'Appendice A del libro
\subsection{Prodotto Matrice-Vettore}
Ricordiamo la notazione: $A = (\mathbf{c}_1 | \dots | \mathbf{c}_n) = \begin{pmatrix} \mathbf{r}_1^T \\ \vdots \\ \mathbf{r}_n^T \end{pmatrix}$.
Definiamo i versori della base canonica di $\mathbb{R}^n$:
$$ \mathbf{e}_i = \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 1 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} \leftarrow \text{posizione } i $$
Allora:
\begin{itemize}
    \item $\mathbf{e}_i^T A = \mathbf{r}_i^T$ (seleziona l'$i$-esima riga di $A$)
    \item $A \mathbf{e}_j = \mathbf{c}_j$ (seleziona la $j$-esima colonna di $A$)
    \item $\mathbf{e}_i^T A \mathbf{e}_j = a_{ij}$ (seleziona l'elemento $(i,j)$)
\end{itemize}
Inoltre, la matrice identità $I \in \mathbb{R}^{n \times n}$ si può scrivere come:
$$ I = \sum_{j=1}^n \mathbf{e}_j \mathbf{e}_j^T $$

Calcolare $\mathbf{y} = A\mathbf{x}$ può essere fatto in due modi equivalenti:

\paragraph{1. Prodotto righe per colonne (prodotto scalare)}
L'elemento $i$-esimo di $\mathbf{y}$ è il prodotto scalare tra l'$i$-esima riga di $A$ e il vettore $\mathbf{x}$:
\begin{equation}
    y_i = \mathbf{r}_i^T \mathbf{x} = \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j, \quad \text{per } i=1, \dots, n
\end{equation}

\paragraph{2. Combinazione lineare di colonne (operazione "axpy")}
Il vettore $\mathbf{y}$ è una combinazione lineare delle colonne di $A$, con coefficienti gli elementi di $\mathbf{x}$:
\begin{equation}
    \mathbf{y} = A \mathbf{x} = A (I \mathbf{x}) = A \left(\sum_{j=1}^n \mathbf{e}_j \mathbf{e}_j^T\right) \mathbf{x} = \sum_{j=1}^n (A \mathbf{e}_j) (\mathbf{e}_j^T \mathbf{x}) = \sum_{j=1}^n \mathbf{c}_j x_j
\end{equation}

\paragraph{Implementazione e Costo}
Entrambi gli approcci hanno un costo di $O(n^2)$ flops. Per $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, il costo è $\approx 2n^2$ flops (se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, $\approx 2mn$ flops).

\begin{itemize}
    \item \textbf{Algoritmo (2) - Righe per Colonne (accesso per righe)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
for i = 1:n
    % y(i) = 0; (inizializzazione)
    for j = 1:n
        y(i) = y(i) + A(i,j) * x(j); % Prodotto scalare
    end
end
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{Algoritmo (3) - Combinazione Lineare (accesso per colonne)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
% y = zeros(n,1); (inizializzazione)
for j = 1:n
    for i = 1:n
        y(i) = y(i) + A(i,j) * x(j); % Operazione axpy
    end
end
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

La scelta tra (2) e (3) dipende dalla modalità di memorizzazione della matrice nel linguaggio di programmazione (per righe o per colonne), per sfruttare al meglio la località dei dati.


\subsection{Matrici Triangolari}
\begin{definition}
Una matrice $A=(a_{ij}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ è:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Triangolare inferiore} se $a_{ij} = 0$ per $j > i$ (elementi sopra la diagonale nulli).
    \item \textbf{Triangolare superiore} se $a_{ij} = 0$ per $i > j$ (elementi sotto la diagonale nulli).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{osservazione}
Una matrice che è contemporaneamente triangolare inferiore e superiore è una matrice \textbf{diagonale}.
\end{osservazione}

\begin{teorema}
Se $A$ è una matrice triangolare (inferiore o superiore), il suo determinante è il prodotto degli elementi diagonali:
$$ \det(A) = \prod_{i=1}^n a_{ii} $$
Ne consegue che $A$ è nonsingolare ($\det(A) \neq 0$) se e solo se tutti i suoi elementi diagonali sono non nulli ($a_{ii} \neq 0$ per ogni $i$).
\end{teorema}

\paragraph{Risoluzione di Sistemi Triangolari Inferiori}
Esaminiamo il caso $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ con $A$ triangolare inferiore (il caso superiore è analogo).
\[
\begin{pmatrix}
    a_{11} & 0 & \dots & 0 \\
    a_{21} & a_{22} & \dots & 0 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n \end{pmatrix}
\]
Il sistema è:
\[
\begin{array}{lcr}
a_{11}x_1 & = & b_1 \\
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 & = & b_2 \\
\vdots & & \vdots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \dots + a_{nn}x_n & = & b_n
\end{array}
\]
Possiamo risolvere il sistema mediante \textbf{sostituzioni successive in avanti}:
\begin{enumerate}
    \item Dalla prima equazione ricaviamo $x_1 = b_1 / a_{11}$.
    \item Sostituiamo $x_1$ nella seconda e ricaviamo $x_2 = (b_2 - a_{21}x_1) / a_{22}$.
    \item E così via...
\end{enumerate}
La formula generale per $i=1, \dots, n$ è:
\begin{equation} \label{eq:sost_avanti}
    x_i = \frac{b_i - \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij}x_j}{a_{ii}}
\end{equation}
(con la convenzione $\sum_{j=1}^0 (\dots) = 0$).

\paragraph{Costo Computazionale}
Dalla formula \eqref{eq:sost_avanti} otteniamo che:
\begin{itemize}
    \item L'algoritmo risolutivo è ben definito se e solo se $a_{ii} \neq 0$ per $i=1, \dots, n$, il che è vero poiché $\det(A) \neq 0$ (come abbiamo assunto).
    \item Il numero di operazioni all'iterazione $i$-esima è $2i-1$ flops.
    \item Il costo totale è di $\sum_{i=1}^{n}(2i-1) = 2\sum_{i=1}^{n}i - n = 2\frac{n(n+1)}{2} - n = n^2$ flops.
    \item Anche la memoria richiesta è $\sim \frac{n^2}{2}$ posizioni di memoria.
\end{itemize}
Pertanto la complessità è $O(n^2)$, sia in termini di memoria che di flops.

\paragraph{Algoritmi di Sostituzione in Avanti}
Scriviamo uno pseudo-codice per la formula \eqref{eq:sost_avanti}, in cui supponiamo di avere i vettori $\mathbf{x}$ e $\mathbf{b}$ e la matrice $A$ $n \times n$. Inizializziamo $\mathbf{x} \leftarrow \mathbf{b}$, ovvero assumiamo che il vettore $\mathbf{b}$ sia memorizzato in $\mathbf{x}$ e venga sovrascritto dalla soluzione.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Versione "per righe" (accesso per righe ad A)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
% Algoritmo (5) - Sostituzione in avanti per righe
for i = 1:n
    for j = 1:i-1
        x(i) = x(i) - A(i,j) * x(j); % (scal)
    end
    x(i) = x(i) / A(i,i);
end
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{Versione "per colonne" (accesso per colonne ad A)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
% Algoritmo (6) - Sostituzione in avanti per colonne
for j = 1:n
    x(j) = x(j) / A(j,j);
    for i = j+1:n
        x(i) = x(i) - A(i,j) * x(j); % (axpy)
    end
end
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{osservazione}
    Osserviamo che i due algoritmi, sebbene algebricamente equivalenti, in aritmetica finita producono generalmente risultati non uguali.
    \end{osservazione}

% --- LEZIONE 4 NOVEMBRE ---

\paragraph{Risoluzione di Sistemi Triangolari Superiori}
Esaminiamo ora il caso in cui $A$ sia triangolare superiore. Il caso è analogo a quello inferiore.
\[ A = 
\begin{pmatrix}
    a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
    0 & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    0 & 0 & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}
\]
Ricordiamo che $A$ è nonsingolare se e solo se $a_{ii} \neq 0$ per ogni $i$.

Il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ diventa:
\[
\begin{array}{r c c c c c c l}
a_{11}x_1 & + & a_{12}x_2 & + & \dots & + & a_{1n}x_n & = b_1 \\
          &   & a_{22}x_2 & + & \dots & + & a_{2n}x_n & = b_2 \\
          &   &           & \ddots &       & \vdots   & \vdots & \vdots \\
          &   &           &        &       & a_{nn}x_n & = b_n
\end{array}
\]
Questo sistema può essere risolto mediante \textbf{sostituzioni successive all'indietro}. Partendo dall'ultima equazione e risalendo:
$$ x_{n-i} = \frac{b_{n-i} - \sum_{j=n-i+1}^n a_{n-i, j} x_j}{a_{n-i, n-i}}, \quad i=0, \dots, n-1 $$
Il costo computazionale è identico al caso triangolare inferiore, ovvero $n^2$ flops.

\paragraph{Algoritmi di Sostituzione all'Indietro}
Anche in questo caso, possiamo codificare la soluzione in due modi algebricamente equivalenti, con diverso accesso ai dati. 
Sia \texttt{a} un array $n \times n$ contenente gli elementi della matrice $A$, e sia \texttt{x} un vettore di lunghezza $n$, che inizializziamo con il vettore dei termini noti $\mathbf{b}$:
\[ \mathbf{x} \leftarrow \mathbf{b} \]
(Assumiamo $\mathbf{x}$ sovrascriva $\mathbf{b}$).

\begin{itemize}
    \item \textbf{Versione "per righe" (accesso per righe ad A)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
% Sostituzione all'indietro (per righe)
for i = n:-1:1
    for j = i+1:n
        x(i) = x(i) - A(i,j) * x(j); % (scal)
    end
    x(i) = x(i) / A(i,i);
end
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{Versione "per colonne" (accesso per colonne ad A)}:
    \begin{lstlisting}[numbers=none, frame=none, basicstyle=\ttfamily]
% Sostituzione all'indietro (per colonne)
for j = n:-1:1
    x(j) = x(j) / A(j,j);
    for i = 1:j-1
        x(i) = x(i) - A(i,j) * x(j); % (axpy)
    end
end
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{osservazione}[Vettorizzazione in Matlab]
Ove possibile, utilizzare in Matlab la notazione vettoriale. L'ultimo algoritmo (accesso "per colonne") può essere riscritto in modo più efficiente e compatto:
\begin{lstlisting}
% Sostituzione all'indietro (vettorizzata)
for j = n:-1:1
    x(j) = x(j) / A(j,j);
    x(1:j-1) = x(1:j-1) - A(1:j-1, j) * x(j);
end
\end{lstlisting}
Questa ultima scrittura è sostanzialmente più efficiente. Usatela.
\end{osservazione}

\begin{esercizio}[Proprietà delle Matrici Triangolari]
Dimostrare le seguenti proprietà per $A, B$ matrici triangolari $n \times n$:
\begin{enumerate}
    \item[A)] Se $A, B$ sono triangolari inferiori (risp. superiori), allora $C=A+B$ e $C=A \cdot B$ sono anch'esse triangolari inferiori (risp. superiori).
    Inoltre, per gli elementi diagonali vale: $c_{ii} = a_{ii} + b_{ii}$ (per la somma) e $c_{ii} = a_{ii} \cdot b_{ii}$ (per il prodotto).
    
    \item[B)] Se $A, B$ sono triangolari inferiori (risp. superiori) a \textbf{diagonale unitaria}, allora $C=A \cdot B$ è anch'essa triangolare inferiore (risp. superiore) a diagonale unitaria.
    
    \item[C)] Se $A$ è triangolare (inf. o sup.) e nonsingolare, allora $A^{-1}$ è dello stesso tipo (inf. o sup.) e $(A^{-1})_{ii} = a_{ii}^{-1}$.
    
    \item[D)] Se $A$ è triangolare (inf. o sup.) a diagonale unitaria, allora $A^{-1}$ è anch'essa triangolare (inf. o sup.) a diagonale unitaria.
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{proof}[Dimostrazione (Proprietà A)]
    Che $C=A+B$ sia triangolare dello stesso tipo di $A$ e $B$, discende dal fatto che $c_{ij} = a_{ij} + b_{ij}$.
    
    Se $C=A \cdot B$, supponiamo che $A$ e $B$ siano \textbf{triangolari inferiori}, ovvero $a_{ij}=b_{ij}=0$ se $j>i$. Dobbiamo dimostrare che: 1) $c_{ij}=0$ se $j>i$, e 2) $c_{ii} = a_{ii} \cdot b_{ii}$.
    
    Infatti, se $\mathbf{e}_i, \mathbf{e}_j \in \mathbb{R}^n$ sono i versori $i$ e $j$:
    \begin{align*}
        c_{ij} &= \mathbf{e}_i^T C \mathbf{e}_j = (\mathbf{e}_i^T A) (B \mathbf{e}_j) \\
             &= 
        \begin{pmatrix}
            a_{i1} & \dots & a_{ii} & \overbrace{0 \dots 0}^{n-i}
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            0 \\ \vdots \\ 0 \\ b_{jj} \\ \vdots \\ b_{nj}
        \end{pmatrix}
        \left. \vphantom{\begin{matrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \end{matrix}} \right\} j-1 \text{ zeri}
        \\
        &=
        \begin{cases} 
            a_{ii} \cdot b_{ii} & \text{se } i=j \\
            0 & \text{se } j>i \text{ (o } i<j \text{)}
        \end{cases}
    \end{align*}
    
    \end{proof}

\subsection{Matrici Ortogonali}
\begin{definition}
Una matrice $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ è \textbf{ortogonale} se $A^T A = A A^T = I$.
Questo significa che l'inversa di $A$ è la sua trasposta: $A^{-1} = A^T$.
\end{definition}
In questo caso, la soluzione del sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ è immediata:
$$ \mathbf{x} = A^{-1}\mathbf{b} = A^T \mathbf{b} $$
La soluzione si ottiene con un prodotto matrice-vettore (costo $\approx 2n^2$ flops).

\subsection{Metodi di Fattorizzazione}
L'analisi dei casi semplici ci permette di affrontare il caso generale $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ (con $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ nonsingolare). I metodi che esamineremo sono detti \textbf{metodi di fattorizzazione}.
Si cercherà una decomposizione (fattorizzazione) di $A$ del tipo:
$$ A = F_1 F_2 \dots F_k $$
dove $k$ è "piccolo" e i fattori $F_i$ sono matrici di tipo "semplice" (diagonali, triangolari o ortogonali), per cui i sistemi lineari con tali fattori sono facilmente risolvibili.

Se $A = F_1 F_2$ (caso $k=2$), il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ diventa $F_1(F_2 \mathbf{x}) = \mathbf{b}$.
Possiamo risolverlo in due passi:
\begin{enumerate}
    \item Risolvi $F_1 \mathbf{y} = \mathbf{b}$ per trovare $\mathbf{y}$.
    \item Risolvi $F_2 \mathbf{x} = \mathbf{y}$ per trovare $\mathbf{x}$.
\end{enumerate}
In generale, per $A = F_1 \dots F_k$, posto $\mathbf{x}_0 = \mathbf{b}$, si risolvono i $k$ sistemi $F_i \mathbf{x}_i = \mathbf{x}_{i-1}$ per $i=1, \dots, k$. La soluzione finale sarà $\mathbf{x} = \mathbf{x}_k$.

\begin{osservazione}[Implementazione]
\begin{enumerate}
    \item In pratica, non sarà necessario memorizzare esplicitamente i fattori $F_i$, ma si potrà sovrascrivere la matrice $A$ con l'informazione relativa ai suoi fattori.
    \item Non sarà necessario memorizzare le soluzioni intermedie. Lo stesso vettore può contenere il termine noto $\mathbf{b}$ e poi essere sovrascritto con le soluzioni intermedie.
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsection{Fattorizzazione LU di una matrice}
\begin{definition}
Una matrice $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ (nonsingolare) è \textbf{fattorizzabile LU} se esistono:
\begin{itemize}
    \item $L$: matrice triangolare inferiore a \textbf{diagonale unitaria} ($l_{ii}=1$).
    \item $U$: matrice triangolare superiore.
\end{itemize}
tali che $A = L U$.
\end{definition}

\begin{osservazione}
Se $A=LU$, per risolvere $A\mathbf{x}=\mathbf{b}$ si risolvono i due sistemi di tipo semplice $L\mathbf{y}=\mathbf{b}$ e $U\mathbf{x}=\mathbf{y}$, con un costo totale di $2n^2$ flops.
\end{osservazione}

\begin{teorema}[Unicità della Fattorizzazione LU]
Se $A$ è nonsingolare e la fattorizzazione $A=LU$ (con $L$ a diagonale unitaria) esiste, allora tale fattorizzazione è unica.
\end{teorema}
\begin{proof}
Supponiamo per assurdo che esistano due fattorizzazioni $A = L_1 U_1$ e $A = L_2 U_2$.
Poiché $L_1, L_2$ hanno diagonale unitaria, $\det(L_1) = \det(L_2) = 1$.
Dato che $A$ è nonsingolare, $0 \neq \det(A) = \det(L_1)\det(U_1) = \det(U_1)$. Quindi $U_1$ (e analogamente $U_2$) è nonsingolare.

Dall'uguaglianza $L_1 U_1 = L_2 U_2$, moltiplichiamo a sinistra per $L_2^{-1}$ e a destra per $U_1^{-1}$:
$$ L_2^{-1} (L_1 U_1) U_1^{-1} = L_2^{-1} (L_2 U_2) U_1^{-1} $$
$$ (L_2^{-1} L_1) (U_1 U_1^{-1}) = (L_2^{-1} L_2) (U_2 U_1^{-1}) $$
$$ L_2^{-1} L_1 = U_2 U_1^{-1} $$
La matrice $L_2^{-1} L_1$ è triangolare inferiore a diagonale unitaria (dalle proprietà delle matrici triangolari).
La matrice $U_2 U_1^{-1}$ è triangolare superiore.
L'unica matrice che è contemporaneamente triangolare inferiore e superiore è una matrice diagonale. Poiché $L_2^{-1} L_1$ ha diagonale unitaria, questa matrice diagonale deve essere la matrice identità $I$.
Quindi:
$$ L_2^{-1} L_1 = I \implies L_1 = L_2 $$
$$ U_2 U_1^{-1} = I \implies U_2 = U_1 $$
La fattorizzazione è unica.
\end{proof}

% lezione 5 novembre
\subsubsection{Esistenza della Fattorizzazione LU}
Per dimostrare costruttivamente l'esistenza della fattorizzazione, vediamo prima un problema preliminare. Supponiamo di avere un vettore $\mathbf{v} = (v_1, \dots, v_n)^T \in \mathbb{R}^n$. Vogliamo azzerare le sue componenti dalla $(k+1)$-esima in poi, mediante moltiplicazione a sinistra per una matrice $L$ che sia triangolare inferiore e a diagonale unitaria. Vogliamo cioè definire $L$ tale che:
$$ L\mathbf{v} = \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ v_k \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} $$
Se $v_k \neq 0$, possiamo definire il \textbf{vettore elementare di Gauss}:
$$ \mathbf{g}_k = \frac{1}{v_k} ( \underbrace{0, \dots, 0}_{k \text{ zeri}}, v_{k+1}, \dots, v_n )^T \in \mathbb{R}^n $$
Detto $\mathbf{e}_k$ il $k$-esimo versore, definiamo la \textbf{matrice elementare di Gauss}:
$$ L_k = I - \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T = 
\begin{pmatrix}
1 & & & & & & \\
& \ddots & & & & & \\
& & 1 & & & & \\
& & & 1 & & & \\
& & & -v_{k+1}/v_k & 1 & & \\
& & & \vdots & & \ddots & \\
& & & -v_n/v_k & & & 1
\end{pmatrix} \leftarrow \text{riga } k
$$
Questa matrice è, per costruzione, triangolare inferiore a diagonale unitaria. Inoltre:
\begin{align*}
    L_k \mathbf{v} &= (I - \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T) \mathbf{v} = \mathbf{v} - \mathbf{g}_k (\mathbf{e}_k^T \mathbf{v}) \\
                   &= \mathbf{v} - \mathbf{g}_k (v_k) = \mathbf{v} - \frac{1}{v_k} \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ v_{k+1} \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix} \cdot v_k
                   = \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ v_k \\ v_{k+1} \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix} - 
                     \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ v_{k+1} \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix}
                   = \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ v_k \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}
\end{align*}
come richiesto.

\begin{osservazione}
L'inversa di una matrice elementare di Gauss è $L^{-1} = I + \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T$.
Infatti:
$$ L^{-1} L = (I + \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T) (I - \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T) = I - \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T + \mathbf{g}_k \mathbf{e}_k^T - \mathbf{g}_k (\mathbf{e}_k^T \mathbf{g}_k) \mathbf{e}_k^T = I $$
poiché $\mathbf{e}_k^T \mathbf{g}_k = 0$ (la $k$-esima componente di $\mathbf{g}_k$ è zero per definizione).
\end{osservazione}

\subsubsection{Metodo di Eliminazione di Gauss (MEG)}
Definiamo ora il metodo costruttivo per la fattorizzazione LU. È un metodo semi-iterativo che consta di $n-1$ passi (se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$). Al passo $j$, l'obiettivo è trasformare la $j$-esima colonna della matrice corrente, $A^{(j)}$, in quella di una matrice triangolare superiore, azzerando gli elementi sotto la diagonale.

Sia $A = (a_{ij}) \equiv A^{(1)}$ la matrice da fattorizzare. L'apice $(k)$ denota l'ultimo passo in cui l'elemento $(i,j)$ è stato modificato.

\paragraph{Passo 1:}
Sia $A^{(1)} = \begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & a_{1n}^{(1)} \\
a_{21}^{(1)} & a_{22}^{(1)} & \dots & a_{2n}^{(1)} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1}^{(1)} & a_{n2}^{(1)} & \dots & a_{nn}^{(1)}
\end{pmatrix}$.
Se $a_{11}^{(1)} \neq 0$, possiamo definire il primo vettore elementare di Gauss:
$$ \mathbf{g}_1 = \frac{1}{a_{11}^{(1)}} (0, a_{21}^{(1)}, \dots, a_{n1}^{(1)})^T $$
e la prima matrice elementare di Gauss $L_1 = I - \mathbf{g}_1 \mathbf{e}_1^T$.
Applicandola ad $A^{(1)}$ otteniamo $A^{(2)}$:
$$ L_1 A^{(1)} = A^{(2)} = \begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & a_{1n}^{(1)} \\
0 & a_{22}^{(2)} & \dots & a_{2n}^{(2)} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & a_{n2}^{(2)} & \dots & a_{nn}^{(2)}
\end{pmatrix} $$

\paragraph{Passo 2:}
Se $a_{22}^{(2)} \neq 0$, definiamo il secondo vettore di Gauss:
$$ \mathbf{g}_2 = \frac{1}{a_{22}^{(2)}} (0, 0, a_{32}^{(2)}, \dots, a_{n2}^{(2)})^T $$
e la matrice $L_2 = I - \mathbf{g}_2 \mathbf{e}_2^T$. Otteniamo:
$$ L_2 A^{(2)} = L_2 L_1 A^{(1)} = A^{(3)} = \begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & a_{13}^{(1)} & \dots & a_{1n}^{(1)} \\
0 & a_{22}^{(2)} & a_{23}^{(2)} & \dots & a_{2n}^{(2)} \\
0 & 0 & a_{33}^{(3)} & \dots & a_{3n}^{(3)} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & a_{n3}^{(3)} & \dots & a_{nn}^{(3)}
\end{pmatrix} $$

\paragraph{Passo $j$ generico:}
Se $a_{jj}^{(j)} \neq 0$, definiamo $\mathbf{g}_j = \frac{1}{a_{jj}^{(j)}} (0, \dots, 0, a_{j+1,j}^{(j)}, \dots, a_{nj}^{(j)})^T$ e $L_j = I - \mathbf{g}_j \mathbf{e}_j^T$.
Si ottiene $L_j....L_1A = A^{(j+1)}$.

\paragraph{Fine del metodo (dopo $n-1$ passi):}
Se la procedura è stata possibile per $j=1, \dots, n-1$ (cioè $a_{jj}^{(j)} \neq 0$ per ogni passo), si ottiene, infine, che:
$$ L_{n-1} \dots L_2 L_1 A = A^{(n)} \equiv U $$
dove $U$ è una matrice triangolare superiore.
Possiamo quindi concludere che questa procedura è definita se e solo se $a_{jj}^{(j)} \neq 0$ per $j=1, \dots, n-1$, ovvero se e solo se $U$ è nonsingolare.

Dall'uguaglianza $L_{n-1} \dots L_1 A = U$, si ottiene la fattorizzazione osservando che:
\begin{enumerate}
    \item Ogni $L_i$ è triangolare inferiore a diagonale unitaria;
    \item Ogni $L_i^{-1}$ è triangolare inferiore a diagonale unitaria (come visto in precedenza);
    \item Il prodotto di matrici triangolari inferiori a diagonale unitaria è una matrice triangolare inferiore a diagonale unitaria (dall'esercizio sulle proprietà).
\end{enumerate}
Si ottiene che possiamo porre:
$$ L_{n-1} \dots L_1 = L^{-1} $$
con $L = (L_{n-1} \dots L_1)^{-1} = L_1^{-1} \dots L_{n-1}^{-1}$, che è anch'essa triangolare inferiore a diagonale unitaria.
Da questo si ottiene:
$$ L^{-1} A = U $$
ovvero:
$$ A = L U $$
che è la fattorizzazione richiesta.


%lezione del 11 novembre

\subsection{Algoritmo di fattorizzazione LU di Gauss}
Dato $A=(a_{ij}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ con $\det(A) \neq 0$.
L'algoritmo di eliminazione di Gauss consiste in una procedura semi-iterativa di $n-1$ passi, in cui al passo $i$-esimo si azzerano selettivamente gli elementi al di sotto di quello diagonale, in colonna $i$.
Un generico elemento è denotato con $a_{ij}^{(k)}$, dove $k$ denota l'ultimo passo in cui l'elemento $(i,j)$ è stato modificato.

Avevamo visto che se $\forall i=1, \dots, n-1 : a_{ii}^{(i)} \neq 0$, allora è definito l'i-esimo vettore elementare di Gauss,
$$ \mathbf{g}_i = \frac{1}{a_{ii}^{(i)}} (0, \dots, 0, a_{i+1,i}^{(i)}, \dots, a_{ni}^{(i)})^T $$
e la matrice elementare di Gauss
$$ L_i = I - \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T $$
tali che $L_{n-1} \dots L_1 A = A^{(n)} = U$, e da cui si ricava $A = L U$.

Esaminiamo in primis gli aspetti del costo computazionale, supponendo che la fattorizzazione esista.

\subsubsection{Costo Computazionale}

\paragraph{Memoria}
L'idea è quella di sovrascrivere la matrice $A$ con l'informazione dei suoi fattori $L$ e $U$.
\begin{itemize}
    \item La parte triangolare superiore di $U$ (che è $A^{(n)}$) può essere sovrascritta sulla porzione triangolare superiore di $A$.
    \item Riguardo al fattore $L$, ricordiamo che $L = L_1^{-1} \dots L_{n-1}^{-1}$ e $L_i^{-1} = I + \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T$.
    \item Poiché le prime $i$ componenti di $\mathbf{g}_i$ sono nulle, si ha $\mathbf{e}_j^T \mathbf{g}_i = 0$ per $j \le i$.
\end{itemize}
Consideriamo il prodotto $L = (I + \mathbf{g}_1 \mathbf{e}_1^T) (I + \mathbf{g}_2 \mathbf{e}_2^T) \dots (I + \mathbf{g}_{n-1} \mathbf{e}_{n-1}^T)$.
Per $n=3$, $L = (I + \mathbf{g}_1 \mathbf{e}_1^T) (I + \mathbf{g}_2 \mathbf{e}_2^T) = I + \mathbf{g}_1 \mathbf{e}_1^T + \mathbf{g}_2 \mathbf{e}_2^T + \mathbf{g}_1 (\mathbf{e}_1^T \mathbf{g}_2) \mathbf{e}_2^T$.
Ma $\mathbf{e}_1^T \mathbf{g}_2 = 0$ (poiché la prima componente di $\mathbf{g}_2$ è 0).
Questa proprietà vale in generale, quindi il prodotto si semplifica:
\begin{equation}
    L = I + \sum_{i=1}^{n-1} \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T 
\end{equation}
Pertanto, al passo $i$-esimo della fattorizzazione possiamo riscrivere gli $(n-i)$ elementi, al di sotto di quello diagonale, in colonna $i$, con gli elementi significativi di $\mathbf{g}_i$.
Di conseguenza, alla fine dell'algoritmo, avremo riscritto gli elementi della porzione strettamente triangolare inferiore di $A$, con la porzione strettamente triangolare inferiore di $L$.
Evidentemente, la diagonale di $L$, che sappiamo a priori essere unitaria, non necessita di essere memorizzata esplicitamente.

In conclusione, la matrice $A$ può essere sovrascritta con l'informazione dei suoi fattori $L$ e $U$.
\paragraph{Numero di Operazioni (Flops)}
L'operazione $A^{(i+1)} = L_i A^{(i)}$ equivale a:
$$ A^{(i+1)} = (I - \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T) A^{(i)} = A^{(i)} - \mathbf{g}_i (\mathbf{e}_i^T A^{(i)}) $$
Questa operazione aggiorna solo la sottomatrice $(n-i) \times (n-i)$ in basso a destra.
Lo pseudo-codice (supponendo $A$ $n \times n$) è:

\begin{lstlisting}[language=matlab]
% Algoritmo di Fattorizzazione LU (sovrascrive A)
for i = 1:n-1
    % passi di eliminazione
    if A(i,i) == 0
        error('A non fattorizzabile'); 
    end
    
    % Calcolo dei moltiplicatori (vettore g_i)
    % e memorizzazione in A
    A(i+1:n, i) = A(i+1:n, i) / A(i,i);
    
    % Aggiornamento della sottomatrice (operazione rank-1)
    A(i+1:n, i+1:n) = A(i+1:n, i+1:n) - ...
                       A(i+1:n, i) * A(i, i+1:n);
end
\end{lstlisting}

Analizziamo le operazioni all'iterazione $i$:
\begin{itemize}
    \item $(n-i)$ divisioni (per calcolare $\mathbf{g}_i$).
    \item $2(n-i)^2$ flops per l'aggiornamento della sottomatrice (un prodotto esterno $A(i+1:n, i) * A(i, i+1:n)$ che costa $(n-i)^2$ moltiplicazioni, e una sottrazione matriciale che costa $(n-i)^2$ sottrazioni).
\end{itemize}
Il costo totale è dominato dagli aggiornamenti:
$$ \sum_{i=1}^{n-1} 2(n-i)^2 = 2 \sum_{j=1}^{n-1} j^2 \approx 2 \int_1^{n-1} x^2 dx \approx \frac{2(n-1)^3}{3} \approx \frac{2n^3}{3} \text{ flops} $$
(Usando $\sum_{i=1}^{n} i^k \approx \int_1^n x^k dx \approx \frac{n^{k+1}}{k+1}$).

\subsubsection{Teorema di Esistenza della Fattorizzazione LU}
La fattorizzazione $A=LU$ (tramite MEG) esiste se e solo se $a_{ii}^{(i)} \neq 0$ per $i=1, \dots, n-1$, che (essendo $A$ nonsingolare) equivale a $\det(U) \neq 0$.

Denotiamo con $A_k \in \mathbb{R}^{k \times k}$ la \textbf{sottomatrice principale di ordine $k$} di $A$, ottenuta come intersezione delle sue prime $k$ righe e $k$ colonne.
(Es. $A_1 = (a_{11})$, $A_2 = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix}$, $A_n = A$).

\begin{osservazione}
Questa sottomatrice può essere estratta usando la moltiplicazione a blocchi. Se $L$ e $U$ sono partizionate come segue (dove $L_k$ e $U_k$ sono le sottomatrici principali di ordine $k$):
$$ L = \begin{pmatrix} L_k & O \\ \dots & \dots \end{pmatrix} \quad \text{e} \quad U = \begin{pmatrix} U_k & \dots \\ O & \dots \end{pmatrix} $$
allora:
\begin{align*}
    A_k &= \begin{bmatrix} I_k & O_{k, n-k} \end{bmatrix} A \begin{bmatrix} I_k \\ O_{n-k, k} \end{bmatrix} \\
        &= \left( \begin{bmatrix} I_k & O_{k, n-k} \end{bmatrix} L \right) \left( U \begin{bmatrix} I_k \\ O_{n-k, k} \end{bmatrix} \right) \\
        &= \begin{bmatrix} L_k & O_{k, n-k} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} U_k \\ O_{n-k, k} \end{bmatrix} = L_k U_k
\end{align*}
\end{osservazione}
Definiamo \textbf{minore principale} di ordine $k$ il $\det(A_k)$, cioè il determinante della sottomatrice principale di ordine k.
Segue che:
\begin{align*}
    \det(A_k) &= \det(L_k U_k) \\
              &= \underbrace{\det(L_k)}_{=1} \cdot \det(U_k) \quad \text{(perché L è a diagonale unitaria)} \\
              &= \det(U_k) = \prod_{i=1}^k u_{ii} = \prod_{i=1}^k a_{ii}^{(i)}, \quad \forall k=1, \dots, n
\end{align*}
A questo punto, osserviamo che la condizione $\det(U) \neq 0$ (necessaria per l'esistenza del MEG) è equivalente a:
\begin{align*}
    \det(U) = \prod_{i=1}^n a_{ii}^{(i)} \neq 0 \quad &\Leftrightarrow \quad \forall k=1, \dots, n: \prod_{i=1}^k a_{ii}^{(i)} \neq 0 \\
    &\Leftrightarrow \quad \forall k=1, \dots, n: \det(U_k) \neq 0 \\
    &\Leftrightarrow \quad \forall k=1, \dots, n: \det(A_k) \neq 0
\end{align*}
In altri termini, abbiamo dimostrato il seguente risultato.

\begin{teorema}[Esistenza della Fattorizzazione LU]
Data una matrice nonsingolare $A$, $A$ è fattorizzabile LU (nella forma $A=LU$ con $L$ unitaria) se e solo se tutti i suoi minori principali sono non nulli.
\end{teorema}

\begin{osservazione}
Affinché il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ ($A \in \mathbb{R}^{n \times n}$) abbia soluzione unica, è necessario e sufficiente che $\det(A) = \det(A_n) \neq 0$.
Tuttavia, se vogliamo fattorizzare $A=LU$ per risolverlo, si richiede la condizione (generalmente molto più restrittiva) che $\det(A_k) \neq 0$ per ogni $k=1, \dots, n$.

Esistono importanti classi di matrici per cui questa condizione è sempre verificata:
\begin{enumerate}
    \item La nonsingolarità di $A$ deriva da una proprietà strutturale della matrice.
    \item Tutte le sottomatrici principali di $A$ godono della medesima proprietà .
\end{enumerate}
Questo avviene per le matrici a \textbf{diagonale dominante} e per le matrici \textbf{simmetriche e definite positive}.
\end{osservazione}

%lezione del 12 novembre
\subsubsection{Matrici a Diagonale Dominante}
\begin{definition}
    Una matrice $A=(a_{ij}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ si dice a \textbf{diagonale dominante}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{per righe} se, per ogni riga, il valore assoluto dell'elemento sulla diagonale principale è strettamente maggiore della somma dei valori assoluti di tutti gli altri elementi su quella riga.
        \[ |a_{ii}| > \sum_{j \neq i} |a_{ij}|, \quad \forall i=1, \dots, n \]
        \textbf{Esempio:}
        \[ A = \begin{pmatrix} -3 & 2 & 0 \\ 4 & -7 & 1 \\ 1 & -5 & 8 \end{pmatrix} \]
        
        \item \textbf{per colonne} se, per ogni colonna, il valore assoluto dell'elemento sulla diagonale principale è strettamente maggiore della somma dei valori assoluti di tutti gli altri elementi in quella colonna.
        \[ |a_{ii}| > \sum_{j \neq i} |a_{ji}|, \quad \forall i=1, \dots, n \]
        \textbf{Esempio:}
        \[ A = \begin{pmatrix} 2 & 8 & 7 \\ 1 & -9 & 0 \\ 0 & 0 & 8 \end{pmatrix} \]
       
    \end{itemize}
    \end{definition}

\paragraph{Proprietà:}
\begin{enumerate}
    \item $A$ è d.d. per righe $\iff A^T$ è d.d. per colonne.
    \item Se $A$ è d.d. (per righe o per colonne), allora $\forall k=1, \dots, n$, la sottomatrice principale $A_k$ è d.d. (per righe o per colonne).
    \item Se $A$ è d.d. (per righe o per colonne), allora $\det(A) \neq 0$ (A è nonsingolare).
\end{enumerate}

Dalle proprietà 2) e 3) segue immediatamente il seguente teorema:
\begin{teorema}
Se $A$ è a diagonale dominante (per righe o per colonne), allora $A$ è fattorizzabile $LU$.
\end{teorema}
\begin{proof}[Dimostrazione (Proprietà 3)]
Poiché $\det(A) = \det(A^T)$ (e per la Prop. 1), possiamo considerare solo il caso in cui $A$ è d.d. per righe. Supponiamo per assurdo che $\det(A)=0$. Ma allora $\exists \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n, \mathbf{x} \neq \mathbf{0}$ tale che $A\mathbf{x} = \mathbf{0}$.
Poiché $A(\alpha \mathbf{x}) = \mathbf{0}$ per ogni scalare $\alpha$, possiamo scegliere $\mathbf{x}$ normalizzato in modo che la sua componente di modulo massimo sia 1:
$$ x_k : |x_k| = \max_{i=1,\dots,n} |x_i| = 1 \implies |x_j| \le 1, \forall j $$
Consideriamo la $k$-esima equazione del sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{0}$:
$$ (\mathbf{e}_k^T A) \mathbf{x} = 0 \implies \sum_{j=1}^n a_{kj} x_j = 0 $$
Isoliamo il termine diagonale: $a_{kk} x_k = - \sum_{j \neq k} a_{kj} x_j$. Passando ai moduli e usando $x_k=1$:
$$ |a_{kk}| = |a_{kk} \cdot 1| = \left| - \sum_{j \neq k} a_{kj} x_j \right| = \left| \sum_{j \neq k} a_{kj} x_j \right| \le \sum_{j \neq k} |a_{kj}| |x_j| $$
Poiché $|x_j| \le 1$ per ogni $j$:
$$ |a_{kk}| \le \sum_{j \neq k} |a_{kj}| \cdot 1 = \sum_{j \neq k} |a_{kj}| $$
Questo contraddice l'ipotesi che $A$ sia a diagonale dominante per righe (in particolare sulla riga $k$-esima: $|a_{kk}| > \sum_{j \neq k} |a_{kj}|$). Pertanto, deve aversi $\det(A) \neq 0$.
\end{proof}

\subsubsection{Matrici Simmetriche e Definite Positive (sdp)}
\begin{definition}
Diremo che $A=(a_{ij}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ è \textbf{sdp} se:
\begin{enumerate}
    \item $A = A^T$ (simmetria, ovvero $a_{ij} = a_{ji}$);
    \item $\forall \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n, \mathbf{x} \neq \mathbf{0} : \mathbf{x}^T A \mathbf{x} > 0$ (definita positività).
\end{enumerate}
\end{definition}

\paragraph{Proprietà:}
\begin{enumerate}
    \item $A \text{ sdp} \implies \forall k=1, \dots, n : A_k \text{ è sdp}$.
    \item $A \text{ sdp} \implies \det(A) \neq 0$.
    \item Dalle 1) e 2) segue che: $A \text{ sdp} \implies A = LU$.
\end{enumerate}

\begin{proof}[Dimostrazione (Proprietà 2)]
Supponiamo per assurdo $\det(A)=0$. Allora $\exists \mathbf{x} \neq \mathbf{0}$ tale che $A\mathbf{x} = \mathbf{0}$. Ma allora $\mathbf{x}^T A \mathbf{x} = \mathbf{x}^T \mathbf{0} = 0$, il che contraddice l'ipotesi che $A$ sia definita positiva. Pertanto $\det(A) \neq 0$.
\end{proof}

\begin{proof}[Dimostrazione (Proprietà 1)]
Per un generico $k$, partizioniamo $A$ a blocchi: $A = \begin{pmatrix} A_k & B \\ C & D \end{pmatrix}$.
Dalla simmetria $A=A^T$, si ha $\begin{pmatrix} A_k & B \\ C & D \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} A_k^T & C^T \\ B^T & D^T \end{pmatrix}$. Uguagliando i blocchi omologhi: $A_k = A_k^T$ (quindi $A_k$ è simmetrica).
Rimane da dimostrare che $A_k$ è definita positiva. Scegliamo un generico $\mathbf{y} \in \mathbb{R}^k, \mathbf{y} \neq \mathbf{0}$. Costruiamo $\mathbf{x} = \begin{pmatrix} \mathbf{y} \\ \mathbf{0} \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^n$. Chiaramente $\mathbf{x} \neq \mathbf{0}$.
Calcoliamo:
$$ 0 < \mathbf{x}^T A \mathbf{x} = \begin{pmatrix} \mathbf{y}^T & \mathbf{0}^T \end{pmatrix} \begin{pmatrix} A_k & C^T \\ C & D \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \mathbf{y} \\ \mathbf{0} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \mathbf{y}^T A_k & \mathbf{y}^T C^T \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \mathbf{y} \\ \mathbf{0} \end{pmatrix} = \mathbf{y}^T A_k \mathbf{y} $$
Quindi $\mathbf{y}^T A_k \mathbf{y} > 0$, e $A_k$ è definita positiva.
\end{proof}

\paragraph{Ulteriori Proprietà delle Matrici sdp}

\begin{teorema}
Se $A=(a_{ij})$ è sdp $\implies \forall i=1, \dots, n: a_{ii} > 0$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Infatti, $\forall i=1, \dots, n$, sia $\mathbf{e}_i$ l'$i$-esimo versore ($\mathbf{e}_i \neq \mathbf{0}$). Allora:
$$ a_{ii} = \mathbf{e}_i^T A \mathbf{e}_i > 0 \quad (\text{per la definizione di sdp}) $$
\end{proof}

\begin{teorema}[Fattorizzazione $LDL^T$]
$A$ è sdp $\iff \exists L$ triangolare inferiore a diagonale unitaria, e $D = \text{diag}(d_1, \dots, d_n)$ matrice diagonale con $d_i > 0$ per $i=1, \dots, n$, tali che:
$$ A = L D L^T $$
\end{teorema}
\begin{proof}
($\Leftarrow$) Dimostriamo che se $A=LDL^T$ con $L$ unitaria e $D$ positiva, allora $A$ è sdp.
1) Simmetria: $A^T = (LDL^T)^T = (L^T)^T D^T L^T = L D L^T = A$.
2) Def. Positività: $\forall \mathbf{x} \neq \mathbf{0}$, sia $\mathbf{y} = L^T \mathbf{x}$. Poiché $L^T$ è nonsingolare, $\mathbf{x} \neq \mathbf{0} \implies \mathbf{y} \neq \mathbf{0}$.
$$ \mathbf{x}^T A \mathbf{x} = \mathbf{x}^T (L D L^T) \mathbf{x} = (\mathbf{x}^T L) D (L^T \mathbf{x}) = \mathbf{y}^T D \mathbf{y} = \sum_{i=1}^n d_i y_i^2 > 0 $$
(poiché $d_i > 0$ e almeno uno $y_i \neq 0$).

($\Rightarrow$) Dimostriamo $A \text{ sdp} \implies A=LDL^T$, con $L$ e $D$ come nell'enunciato.
Abbiamo visto che se $A$ è sdp, allora $A=LU$, con $L$ triangolare inferiore a diagonale unitaria e $U$ triangolare superiore (e nonsingolare).
Osserviamo che, se $U=(u_{ij}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$, allora $U$ può essere fattorizzata come:
$$ U = D \hat{U} $$
con $D = \text{diag}(u_{11}, \dots, u_{nn})$. Ne consegue che $\hat{U}$ sarà triangolare superiore a diagonale unitaria.

\begin{esempio}
\[ U = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 4 & 5 \\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix} = 
\underbrace{\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}}_{D}
\underbrace{\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 5/4 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}}_{\hat{U}}
\]
\end{esempio}

Pertanto, $A = LU = L D \hat{U}$.
Poiché $A$ è sdp, $A = A^T$. Calcoliamo $A^T$:
$$ A^T = (L D \hat{U})^T = \hat{U}^T D^T L^T = \hat{U}^T (D L^T) \quad (\text{poiché } D \text{ è diagonale, } D^T=D) $$
A questo punto, osserviamo che:
\begin{enumerate}
    \item $\hat{U}^T$ è triangolare inferiore a diagonale unitaria.
    \item $D L^T$ è triangolare superiore.
    \item La fattorizzazione LU (con $L$ unitaria) è unica.
\end{enumerate}
Confrontando le due fattorizzazioni di $A$, $A = L (D \hat{U})$ e $A = \hat{U}^T (D L^T)$, per l'unicità concludiamo che:
$$ \hat{U}^T = L \quad \land \quad D L^T = U $$
Quindi, $A = L D L^T$.

Rimane, quindi, da dimostrare che gli elementi diagonali $d_i$ di $D$ sono positivi.
A questo fine, osserviamo che $\forall i=1, \dots, n$, poiché $L^T$ è nonsingolare (essendo triangolare superiore con diagonale unitaria), esiste un unico $\mathbf{x} \neq \mathbf{0}$ tale che $L^T \mathbf{x} = \mathbf{e}_i$.
Pertanto:
\begin{align*}
    0 &< \mathbf{x}^T A \mathbf{x} \quad (\text{perché } A \text{ è sdp e } \mathbf{x} \neq \mathbf{0}) \\
      &= \mathbf{x}^T L D L^T \mathbf{x} \\
      &= (L^T \mathbf{x})^T D (L^T \mathbf{x}) \\
      &= \mathbf{e}_i^T D \mathbf{e}_i = d_i
\end{align*}
Poiché $i$ è generico, l'asserto segue.
\end{proof}

\begin{osservazione}
Se $A$ è sdp, e quindi $A=LDL^T$, il fattore $U$ non è più da calcolare.
\end{osservazione}


%lezione 18 novembre
\subsection{Casi particolari di Fattorizzazione LU}
Data $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ con $\det(A) \neq 0$.
Allora $A=LU \iff \det(A_k) \neq 0, \forall k=1, \dots, n$.
Classi di matrici per cui questo è sempre vero:
\begin{itemize}
    \item A è a diagonale dominante;
    \item A è simmetrica e definita positiva (sdp).
\end{itemize}
In particolare:
$$ A \text{ sdp} \iff \exists L=(l_{ij}) \text{ triang. inf. unitaria}, D=\text{diag}(d_1, \dots, d_n) \text{ con } d_i>0 \text{ t.c. } A = LDL^T $$

\subsubsection{Algoritmo di fattorizzazione $LDL^T$ per matrici sdp}
Se $A$ è sdp, allora $A=A^T$ e quindi abbiamo necessità di specificare solo una porzione triangolare. Nel seguito, considereremo la parte triangolare inferiore di $A$. Ovvero, se $A=(a_{ij})$, considereremo solo gli elementi con $i \ge j$.

Per ottenere l'algoritmo di fattorizzazione, imponiamo che $\forall j=1, \dots, n$, $i \ge j$, si abbia $a_{ij} = (LDL^T)_{ij}$.
Ricordiamo che se $\mathbf{e}_i$ è l'$i$-esimo versore:
\begin{align*}
    a_{ij} &= \mathbf{e}_i^T A \mathbf{e}_j = \mathbf{e}_i^T L D L^T \mathbf{e}_j \\
           &= (\mathbf{e}_i^T L) D (\mathbf{e}_j^T L)^T \\
           &= \begin{pmatrix} l_{i1} & l_{i2} & \dots & l_{ii} & 0 & \dots \end{pmatrix} 
              \begin{pmatrix} d_1 & & \\ & \ddots & \\ & & d_n \end{pmatrix}
              \begin{pmatrix} l_{j1} \\ \dots \\ l_{jj} \\ 0 \\ \vdots \end{pmatrix} \\
           &= \sum_{k=1}^{\min(i,j)=j} l_{ik} d_k l_{jk} = \sum_{k=1}^j l_{ik} l_{jk} d_k
\end{align*}
(dato che $L$ è triangolare inferiore).

Abbiamo quindi concluso che per $j=1,\dots,n$ e $i \ge j$:
$$ a_{ij} = \sum_{k=1}^j l_{ik} l_{jk} d_k = \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} l_{jk} d_k + l_{ij} \underbrace{l_{jj}}_{=1} d_j $$
Distinguiamo i casi per la diagonale e fuori diagonale:
\begin{itemize}
    \item $i=j$: $a_{jj} = \sum_{k=1}^{j-1} l_{jk}^2 d_k + d_j \implies d_j = a_{jj} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{jk}^2 d_k = v_j$
    \item $i > j$: $a_{ij} = \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} l_{jk} d_k + l_{ij} d_j \implies l_{ij} = \frac{a_{ij} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} l_{jk} d_k}{d_j}$
\end{itemize}

L'algoritmo risultante (accesso per colonne):
\[
\begin{array}{l}
    \textbf{for } j = 1:n \\
    \quad d_j = a_{jj} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{jk} \, \overbrace{\colorbox{yellow!50}{$l_{jk} d_k$}}^{\color{red}=v_k} \\
    \\
    \quad \textbf{for } i = j+1:n \\
    \qquad l_{ij} = \dfrac{a_{ij} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} \, \overbrace{\colorbox{yellow!50}{$l_{jk} d_k$}}^{\color{red}=v_k}}{d_j} \\
    \quad \textbf{end} \\
    \textbf{end}
\end{array}
\]

Utilizzando un vettore di appoggio $\mathbf{v}$ di dimensione al più $n-1$, si verificano che le operazioni richieste sono $\approx \frac{1}{3}n^3$ (metà rispetto a LU).

\paragraph{Occupazione di Memoria}
Gli elementi della porzione triangolare inferiore di $A$ possono essere sovrascritti con gli elementi significativi dei fattori $L$ e $D$:
$$
A = \begin{pmatrix}
a_{11} & & & \\
a_{21} & a_{22} & & \\
\vdots & \dots & \ddots & \\
a_{n1} & \dots & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix} 
\xrightarrow{\text{sovrascrittura}} 
\begin{pmatrix}
d_1 & & & \\
l_{21} & d_2 & & \\
l_{31} & l_{32} & d_3 & \\
\vdots & \dots & \dots & d_n
\end{pmatrix}
$$


\subsection{Funzioni Matlab per la Risoluzione di Sistemi}

\subsubsection{Risoluzione con Fattorizzazione LU}
Scriviamo una function che, dato in ingresso la matrice `LU` (che contiene i fattori $L$ e $U$ sovrascritti su $A$) e il termine noto `b`, risolve il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$.
Ricordiamo che $A=LU$, quindi risolviamo $L\mathbf{y}=\mathbf{b}$ e poi $U\mathbf{x}=\mathbf{y}$.

\begin{lstlisting}
function x = LUsolve(LU, b)
% x = LUsolve(LU, b)
% Risolve il sistema lineare per i fattori L ed U della matrice 
% dei coefficienti.
%
% Input:
%   LU - matrice con i fattori L ed U (L triang. inf unitaria, U triang. sup);
%   b  - termine noto;
%
% Output:
%   x  - soluzione.
%
% Rel. 2025-12-18.

if nargin < 2, error('dati insufficienti'), end
[m, n] = size(LU);
if m ~= n || length(b) ~= n
    error('dimensione dati inconsistenti')
end

x = b(:); % Inizializzazione (x <- b)

% Risoluzione Ly = b (Sostituzione in avanti)
for i = 2:n % fattore L
    x(i:n) = x(i:n) - LU(i:n, i-1) * x(i-1); 
end

% Risoluzione Ux = y (Sostituzione all'indietro)
for i = n:-1:1 %fattore U
    if LU(i,i) == 0
        error('fattore U singolare')
    end
    x(i) = x(i) / LU(i,i); 

    x(1:i-1) = x(1:i-1) - LU(1:i-1, i) * x(i); 
end

return
\end{lstlisting}
\vspace{0.3 cm}
\subsubsection{Risoluzione con Fattorizzazione $LDL^T$}
Scrivere una function che, avendo in ingresso la matrice LD con l'informazione della fattorizzazione $LDL^T$ di una matrice sdp A, nella porzione triangolare inferiore, risolva il sistema $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$.
Dobbiamo risolvere:
1. $L \mathbf{y} = \mathbf{b}$
2. $D \mathbf{z} = \mathbf{y}$
3. $L^T \mathbf{x} = \mathbf{z}$

\begin{lstlisting}
function x = LDsolve(LD, b)
% x = LDsolve(LD, b)
% Risolve il sistema lineare per i fattori L, D, L' di una matrice sdp.
%
% Input:
%   LD - matrice con l'informazione dei fattori L e D
%        (D sulla diagonale, L nella parte strettamente inf.);
%   b  - termine noto;
%
% Output:
%   x  - soluzione.
%
% Rel. 2025-11-18.

if nargin < 2, error('dati insufficienti'), end
[m, n] = size(LD);
if m ~= n || length(b) ~= n
    error('dati non compatibili')
end

x = b(:);
d = diag(LD); % Estrae la diagonale D
if any(d <= 0), error('D non positiva'), end

% 1. Risoluzione Ly = b (Sostituzione in avanti per colonne)
% L è strettamente triangolare inferiore in LD
for i = 2:n
    % L(i:n, i-1) è la colonna i-1 di L
    x(i:n) = x(i:n) - LD(i:n, i-1) * x(i-1); % axpy
end

% 2. Risoluzione Dz = y (Sistema diagonale)
x = x ./ d; % fattore D

% 3. Risoluzione L'x = z (Sostituzione all'indietro).
for i = n-1:-1:1
    x(i) = x(i) - LD(i+1:n, i)' * x(i+1:n); % prodotto scalare (negli appunti del prof c'è LD(i+1:n, i+1)' ma dovrebbe essere più corretto così)
    % Nota: qui usiamo un prodotto scalare, ma l'accesso a LD è
    % sempre per colonne (LD(..., i)).
end

return
\end{lstlisting}

%Lezione 19 novembre
\subsection{Esempio di sistema mal condizionato e stabilità}
% Leggere Appendice A1

Consideriamo un esempio di sistema lineare $8 \times 8$ per illustrare il problema del mal condizionamento e la necessità del pivoting.

Sia dato il sistema (1):
$$
\begin{cases}
\epsilon x_1 + 9x_2 + x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + x_8 = (15+\epsilon)\pi \\
9x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + x_8 = 16\pi \\
x_1 + x_2 + 9x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + x_8 = 16\pi \\
\vdots \\
x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5 + x_6 + x_7 + 9x_8 = 16\pi
\end{cases}
$$
La soluzione esatta è $\mathbf{x} = \pi(1, 1, \dots, 1)^T$.
In forma matriciale $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$, con:
\[
A = 
\begin{bmatrix}
\colorbox{green!30}{$\epsilon$} & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9}
\end{bmatrix}
, \quad
\mathbf{b} = \pi
\begin{bmatrix}
15+\colorbox{green!30}{$\epsilon$} \\
16 \\
16 \\
\vdots \\
\vdots \\
\vdots \\
16
\end{bmatrix}.
\]

Consideriamo ora il sistema (2), che equivale invece ad $\hat{A}\mathbf{x} = \mathbf{\hat{b}}$, con

\[
\hat{A} = 
\begin{bmatrix}
\colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\colorbox{green!30}{$\epsilon$} & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9} & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \colorbox{yellow!50}{9}
\end{bmatrix}
, \quad
\mathbf{\hat{b}} = \pi
\begin{bmatrix}
16 \\
15+\epsilon \\
16 \\
\vdots \\
\vdots \\
\vdots \\
16
\end{bmatrix}.
\]
I due sistemi sono matematicamente equivalenti. Per $\epsilon = 10^{-15}$, sia $A$ che $\hat{A}$ sono fattorizzabili LU (tutti i minori principali sono non nulli). Tuttavia, numericamente il comportamento è molto diverso.

\subsection{Codice Matlab per il test}
Ecco il codice per testare la fattorizzazione LU sui due sistemi.

\begin{lstlisting}[language=Matlab]
    function [x,LU1,x1,LU2,x2] = testlu(n)
    %
    % [x,LU1,x1,LU2,x2] = testlu(n)
    %
    %                           test fattorizzazione LU
    %
    %                               Rel. 2025-11-18
    
    A       = n*eye(n)+ones(n);
    A(2,1)  = 1e-15;
    b       = pi*sum(A,2);
    x       = pi*ones(n,1);
    
    LU1     = LUfatt(A);
    x1      = LUsolve(LU1,b);
    
    A([1 2],:) = A([2 1],:);
    b([1 2])   = b([2 1]);
    
    LU2     = LUfatt(A);
    x2      = LUsolve(LU2,b);
    return
    \end{lstlisting}
    
    \begin{lstlisting}[language=Matlab]
    function LU = LUfatt(A)
    %
    % LU = LUfatt(A)          fattorizzazione "naive" LU di A
    %
    %                               Rel. 2025-11-18
    n = size(A,1);
    LU = A;
    for i = 1:n-1
        if LU(i,i)==0, error('no LU'), end
        LU(i+1:n,i)     = LU(i+1:n,i)/LU(i,i);      % vettore di Gauss
        LU(i+1:n,i+1:n) = LU(i+1:n,i+1:n) - LU(i+1:n,i)*LU(i,i+1:n);
    end
    return
    \end{lstlisting}
    
    \begin{lstlisting}[language=Matlab]
    function x = LUsolve(LU,b)
    %
    % x = LUsolve(LU,b)    risolve per i fattori triangolari
    %
    %                               Rel. 2025-11-18
    n = length(b);
    x = b(:);
    for i = 2:n
        x(i:n) = x(i:n) - LU(i:n,i-1)*x(i-1);
    end
    for i = n:-1:1
        x(i) = x(i)/LU(i,i);
        x(1:i-1) = x(1:i-1)-LU(1:i-1,i)*x(i);
    end
    return
    \end{lstlisting}

\subsection{Risultati del Test}
Eseguendo \texttt{test\_lu(8)} con $\epsilon = 10^{-15}$:
\begin{itemize}
    \item **Soluzione Esatta ($x$)**: $\approx 3.1416$
    \item **Sistema 1 ($x_1$)**: Risultati errati ($\approx -7.1054$ per la prima componente). L'errore è grande.
    \item **Sistema 2 ($x_2$)**: Risultati corretti ($\approx 3.1416$). L'errore è dell'ordine della precisione di macchina.
\end{itemize}

La matrice $LU1$ mostra elementi molto grandi (ordine $10^{15}$), sintomo di instabilità. La matrice $LU2$ ha elementi limitati.
Questo dimostra che la scelta dell'elemento pivotale (l'elemento sulla diagonale per cui si divide) è cruciale per la stabilità numerica. Un pivot molto piccolo ($\epsilon$) causa una crescita incontrollata degli errori di arrotondamento.

\subsection{Matrici di Permutazione}
Dato $\mathbf{v} = \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ k_1 \\ \vdots \\ k_2 \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^n$, vogliamo definire una matrice $P \in \mathbb{R}^{n \times n}$ tale che:
$$ P \mathbf{v} = \begin{pmatrix} v_1 \\ \vdots \\ k_2 \\ \vdots \\ k_1 \\ \vdots \\ v_n \end{pmatrix} $$
ovvero gli elementi $k_1$ e $k_2$ di $\mathbf{v}$ sono permutati tra loro.

Ricordando che $I = \sum_{i=1}^n \mathbf{e}_i \mathbf{e}_i^T$, dove $\mathbf{e}_i$ è l'$i$-esimo versore.
Si ha:
$$ I \mathbf{v} = \sum_{i=1}^n \mathbf{e}_i (\mathbf{e}_i^T \mathbf{v}) = \sum_{i=1}^n v_i \mathbf{e}_i = \mathbf{v} $$

Nel nostro caso vogliamo invece scambiare le componenti $k_1$ e $k_2$. Quindi, se definiamo:
\begin{equation} \label{eq:P_elem}
    P = \sum_{\substack{i=1 \\ i \neq k_1, k_2}}^n \mathbf{e}_i \mathbf{e}_i^T + \mathbf{e}_{k_2}\mathbf{e}_{k_1}^T + \mathbf{e}_{k_1}\mathbf{e}_{k_2}^T
\end{equation}
otteniamo che:
$$ P \mathbf{v} = \sum_{\substack{i=1 \\ i \neq k_1, k_2}}^n \mathbf{e}_i (\mathbf{e}_i^T \mathbf{v}) + \mathbf{e}_{k_2}(\mathbf{e}_{k_1}^T \mathbf{v}) + \mathbf{e}_{k_1}(\mathbf{e}_{k_2}^T \mathbf{v}) $$
$$ = \sum_{i \neq k_1, k_2} v_i \mathbf{e}_i + v_{k_1} \mathbf{e}_{k_2} + v_{k_2} \mathbf{e}_{k_1} $$
quindi $P$ è proprio la matrice che ci serve.

\begin{definition}
$P$ definita come nella \eqref{eq:P_elem} si chiama \textbf{matrice di permutazione elementare}.
\end{definition}

Esaminiamo la struttura di $P$:

\[
\begin{array}{cc}
P = 
\left[
\begin{array}{ccccccc}
1 & \dots & 0 & \dots & 0 & \dots & 0 \\
\vdots & \ddots & \vdots & & \vdots & & \vdots \\
0 & \dots & \colorbox{yellow!50}{0} & \dots & \colorbox{yellow!50}{1} & \dots & 0 \\
\vdots & & \vdots & \ddots & \vdots & & \vdots \\
0 & \dots & \colorbox{yellow!50}{1} & \dots & \colorbox{yellow!50}{0} & \dots & 0 \\
\vdots & & \vdots & & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & \dots & 0 & \dots & 0 & \dots & 1
\end{array}
\right]
&
\begin{array}{l}
\vphantom{1} \\ \vphantom{\vdots} \\ \leftarrow k_1 \\ \vphantom{\vdots} \\ \leftarrow k_2 \\ \vphantom{\vdots} \\ \vphantom{1}
\end{array}
\\
\begin{array}{ccccccc}
    \phantom{1} & \phantom{\dots00} & \uparrow & \phantom{\dots00} & \uparrow & \phantom{\dots} & \phantom{0} \\
    \phantom{1} & \phantom{\dots00} & k_1 & \phantom{\dots00} & k_2 & \phantom{\dots} & \phantom{0}
    \end{array}
&
\end{array}
\]

Pertanto, $P$ si ottiene dalla matrice identità scambiando le colonne (o righe) $k_1$ e $k_2$ tra loro.

Inoltre:
\begin{enumerate}
    \item $P = P^T$ (simmetria);
    \item $P^{-1} = P = P^T$ ($P$ è ortogonale);
\end{enumerate}

Supponiamo, ora, di aver $k$ matrici di permutazione elementari:
$$ P_1, P_2, \dots, P_k $$
ciascuna che scambia 2 elementi di un vettore tra loro.

Se ora moltiplichiamo:
\begin{equation} \label{eq:perm_prod}
    \underbrace{P_k P_{k-1} \dots P_1}_{P} 
    \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ \vdots \\ n \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix} l_1 \\ l_2 \\ \vdots \\ l_n \end{bmatrix} \equiv \mathbf{p}
\end{equation}
con $\{l_1, \dots, l_n\}$ permutazione di $\{1, \dots, n\}$.

\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item Se chiamiamo $P = P_k P_{k-1} \dots P_1$, allora:
    $$ P^{-1} = (P_k P_{k-1} \dots P_1)^T = P_1^T P_2^T \dots P_k^T = P_1 P_2 \dots P_k = P^T $$
    pertanto $P$ è ortogonale (ma non più simmetrica, in generale);
    
    \item Per tenere conto di $P$ è sufficiente memorizzare il vettore $\mathbf{p}$ in \eqref{eq:perm_prod}.
    Infatti, per esempio, in Matlab il prodotto $P \cdot \mathbf{x}$ si realizza con \texttt{x(p)}.
    
    Ad esempio, se $\mathbf{x} = \begin{bmatrix} 3 \\ 7 \\ 8 \end{bmatrix}$ e $\mathbf{p} = \begin{bmatrix} 3 \\ 1 \\ 2 \end{bmatrix}$,
    allora $\mathbf{x}(\mathbf{p}) = \begin{bmatrix} 8 \\ 3 \\ 7 \end{bmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsection{Fattorizzazione PA = LU (con Pivoting Parziale)}
L'utilizzo delle matrici di permutazione ci permette di definire una variante stabile della fattorizzazione LU, applicabile a qualsiasi matrice nonsingolare.
Ricordiamo che se $A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ 0 & A_{22} \end{pmatrix}$, allora $\det(A) = \det(A_{11})\det(A_{22})$; pertanto, se A è nonsingolare, tali sono anche $A_{11}$ e $A_{12}$.
Usiamo la notazione introdotta per definire il metodo di eliminazione di Gauss:

\[
A = 
\begin{bmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & \dots & a_{1n}^{(1)} \\
a_{21}^{(1)} & a_{22}^{(1)} & \dots & \dots & a_{2n}^{(1)} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
a_{n1}^{(1)} & a_{n2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{nn}^{(1)}
\end{bmatrix}
\equiv A^{(1)}
\]

Sia \colorbox{yellow!50}{$k_1$} l'indice di riga, in colonna 1:
\[
|a_{k_1, 1}^{(1)}| = \max_{k \ge 1} |a_{k, 1}^{(1)}| > 0 \quad (\text{altrimenti } A \text{ è singolare})
\]
Pertanto, possiamo definire la matrice di permutazione elementare $P_1$, che scambia gli elementi 1 e $k_1$ ($k_1 \ge 1$) di un vettore $\mathbf{e}_1$, quindi:

\[
P_1 A = 
\left[
\begin{array}{ccccc}
\colorbox{yellow!50}{$a_{k_1 1}^{(1)}$} & a_{k_1 2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{k_1 n}^{(1)} \\
a_{21}^{(1)} & a_{22}^{(1)} & \dots & \dots & a_{2n}^{(1)} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & \dots & a_{1n}^{(1)} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
a_{n1}^{(1)} & a_{n2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{nn}^{(1)}
\end{array}
\right]
\begin{array}{l}
\leftarrow 1 \\
\\
\\
\leftarrow k_1 \\
\\
\\
\end{array}
\]

Possiamo quindi definire il primo vettore elementare di Gauss,
\[
\mathbf{g}_1 = \frac{1}{a_{k_1 1}^{(1)}} (0, \,\, a_{21}^{(1)}, \dots, \,\, \overset{\substack{k_1 \\ \downarrow}}{a_{11}^{(1)}}, \dots, \,\, a_{n1}^{(1)})^T
\]
(\colorbox{white}{\textbf{oss}: gli elementi di $\mathbf{g}_1$ hanno modulo $\le 1$}) \\
e la corrispondente prima matrice elementare di Gauss,
\[
L_1 = I - \mathbf{g}_1 \mathbf{e}_1^T,
\]
tale che:

\[
L_1 P_1 A = 
\begin{bmatrix}
a_{k_1 1}^{(1)} & a_{k_1 2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{k_1 n}^{(1)} \\
0 & \colorbox{yellow!50}{$a_{22}^{(2)}$} & \dots & \dots & a_{2n}^{(2)} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
0 & \colorbox{yellow!50}{$a_{n2}^{(2)}$} & \dots & \dots & a_{nn}^{(2)}
\end{bmatrix}
\equiv A^{(2)}
\]

Procedendo come prima, definisco $k_2$:
\[
|a_{k_2 2}^{(2)}| = \max_{\colorbox{yellow!50}{$k \ge 2$}} |a_{k 2}^{(2)}| \colorbox{white}{$> 0$} \quad \parbox{4cm}{(altrimenti $A^{(2)}$, e quindi $A$, sarebbero singolari)}
\]
Quindi, definendo la matrice di permutazione elementare $P_2$, che permuta l'elemento 2 con il $k_2$ ($k_2 \ge 2$) di un vettore, otteniamo che:

\[
P_2 L_1 P_1 A = 
\begin{bmatrix}
a_{k_1 1}^{(1)} & a_{k_1 2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{k_1 n}^{(1)} \\
0 & \colorbox{yellow!50}{$a_{k_2 2}^{(2)}$} & \dots & \dots & \colorbox{yellow!50}{$a_{k_2 n}^{(2)}$} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
\vdots & \colorbox{yellow!50}{$a_{22}^{(2)}$} & \dots & \dots & \colorbox{yellow!50}{$a_{2n}^{(2)}$} \\
\vdots & \vdots & & & \vdots \\
0 & a_{n2}^{(2)} & \dots & \dots & a_{nn}^{(2)}
\end{bmatrix}
\begin{matrix} \\ \leftarrow 2 \\ \\ \leftarrow k_2 \\ \\ \\ \end{matrix}
\]

Pertanto è definito il secondo vettore elementare di Gauss,
\[
\mathbf{g}_2 = \frac{1}{a_{k_2 2}^{(2)}} (\, \overbrace{0 \quad 0}^{2} \,\, a_{32}^{(2)} \dots \overset{\downarrow k_2}{a_{22}^{(2)}} \dots a_{n2}^{(2)} \, )^T
\]
e la corrispondente matrice elementare di Gauss,
\[
L_2 = I - \mathbf{g}_2 \mathbf{e}_2^T,
\]
tale che:

\[
L_2 P_2 L_1 P_1 A = 
\begin{bmatrix}
a_{k_1 1}^{(1)} & a_{k_1 2}^{(1)} & \dots & \dots & a_{k_1 n}^{(1)} \\
0 & a_{k_2 2}^{(2)} & \dots & \dots & a_{k_2 n}^{(2)} \\
\vdots & 0 & \colorbox{yellow!50}{$a_{33}^{(3)}$} & \dots & a_{3n}^{(3)} \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
0 & 0 & \colorbox{yellow!50}{$a_{n3}^{(3)}$} & \dots & a_{nn}^{(3)}
\end{bmatrix}
\equiv A^{(3)}
\]

Procedendo in modo analogo, se $\det(A) \neq 0$, allora si otterrà, infine, che:

\[
L_{n-1} P_{n-1} \dots L_2 P_2 L_1 P_1 A = 
\begin{bmatrix}
a_{k_1 1}^{(1)} & \dots & \dots & \dots & a_{k_1 n}^{(1)} \\
0 & a_{k_2 2}^{(2)} & \dots & \dots & a_{k_2 n}^{(2)} \\
\vdots & \ddots & \ddots & & \vdots \\
\vdots & & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \dots & \dots & 0 & a_{k_n n}^{(n)}
\end{bmatrix}
\equiv A^{(n)} \equiv U,
\]

dove per $i = 1, \dots, n-1$:

\begin{enumerate}
    \item $|a_{k_i i}^{(i)}| = \max_{\colorbox{yellow!50}{$k \ge i$}} |a_{k i}^{(i)}| > 0$;
    \item $P_i$ è la matrice di permutazione che permuta le righe $i$ e $k_i$ (\colorbox{yellow!50}{$k_i \ge i$});
    \item $\mathbf{g}_i = \frac{1}{a_{k_i i}^{(i)}} ( \underbrace{\overbrace{0, \dots, 0}^{i}, a_{i+1, i}^{(i)}, \dots, \underset{\uparrow k_i}{a_{ii}^{(i)}}, \dots, a_{ni}^{(i)}}_{} )^T$ \\
    (\colorbox{white}{\textbf{\underline{oss}} gli elementi di $\mathbf{g}_i$ ha tutti modulo $\le 1$});
    \item $L_i = I - \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T$.
\end{enumerate}


%lezione 25 novembre
\subsection{Fattorizzazione LU con Pivoting (Parziale)}
Se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ è non singolare, allora possiamo sempre definire la fattorizzazione:
\begin{equation} \label{eq:algoritmo_passi}
L_{n-1} P_{n-1} \dots L_1 P_1 A = A^{(n)} \equiv U
\end{equation}
dove, $\forall i = 1, \dots, n-1$:
\begin{itemize}
    \item $P_i$ è una matrice di permutazione elementare che permuta gli elementi $i$ e $k_i$ ($k_i \ge i$) di un vettore, dove $k_i : |a_{k_i i}^{(i)}| = \max_{k \ge i} |a_{ki}^{(i)}|$ ( $>0$, se $A$ è nonsingolare); da questo deriva la denominazione di "pivoting" per questa procedura.
    \item $L_i = I - \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T$, essendo $\mathbf{g}_i$ l'$i$-esimo vettore elementare di Gauss:
    $$ \mathbf{g}_i = \frac{1}{a_{k_i i}^{(i)}} (0, \dots, 0, a_{i+1, i}^{(i)}, \dots, a_{ni}^{(i)})^T $$
\end{itemize}

Inoltre, gli elementi di $\mathbf{g}_i$ hanno tutti modulo $\le 1$.

Ricordiamo che $P_i = P_i^T = P_i^{-1} \implies P_i^2 = I$.

Cerchiamo di "leggere" meglio la \eqref{eq:algoritmo_passi}.
Consideriamo il caso $n=4$. Pertanto avremo:
$$ L_3 P_3 L_2 P_2 L_1 P_1 A = U $$
Inserendo delle identità ($P_i^2=I$) tra i termini:
\begin{align*}
    L_3 P_3 L_2 \underbrace{P_3 P_3}_{I} P_2 L_1 \underbrace{P_2 P_3 P_3 P_2}_{I} P_1 A &= U \\
    L_3 (P_3 L_2 P_3) (P_3 P_2 L_1 P_2 P_3) (P_3 P_2 P_1) A &= U
\end{align*}
Definiamo:
\begin{itemize}
    \item $\hat{L}_3 = L_3$
    \item $\hat{L}_2 = P_3 L_2 P_3$
    \item $\hat{L}_1 = (P_3 P_2) L_1 (P_2 P_3)$
    \item $P = P_3 P_2 P_1$
\end{itemize}
Quindi, in definitiva, abbiamo ottenuto la fattorizzazione:
$$ \hat{L}_3 \hat{L}_2 \hat{L}_1 P A = U $$

In generale, per $n$ generico, la \eqref{eq:algoritmo_passi} si può riscrivere, utilizzando argomenti analoghi, come:
\begin{equation} \label{eq:fattorizzazione_generale}
    \hat{L}_{n-1} \hat{L}_{n-2} \dots \hat{L}_1 P A = U
\end{equation}
dove:
\begin{itemize}
    \item $\hat{L}_{n-1} = L_{n-1}$
    \item $\hat{L}_i = (P_{n-1} \dots P_{i+1}) L_i (P_{i+1} \dots P_{n-1})$, per $i=1, \dots, n-2$.
    \item $P = P_{n-1} \dots P_1$.
\end{itemize}

Andiamo a vedere la struttura di $\hat{L}_i$:
\begin{align*}
    \hat{L}_i &= (P_{n-1} \dots P_{i+1}) (I - \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T) (P_{i+1} \dots P_{n-1}) \\
              &= \underbrace{(P_{n-1} \dots P_{i+1})(P_{i+1} \dots P_{n-1})}_{I} - (P_{n-1} \dots P_{i+1}) \mathbf{g}_i \mathbf{e}_i^T (P_{i+1} \dots P_{n-1}) \\
              &= I - (P_{n-1} \dots P_{i+1} \mathbf{g}_i) (\mathbf{e}_i^T P_{i+1} \dots P_{n-1})
\end{align*}
Analizziamo il termine $(\mathbf{e}_i^T P_{i+1} \dots P_{n-1})$. Poiché $P_k$ scambia righe con indici $\ge k > i$, il vettore $\mathbf{e}_i^T$ (che ha 1 in posizione $i$ e 0 altrove) non viene influenzato da queste permutazioni.
$$ \mathbf{e}_i^T P_{i+1} = \mathbf{e}_i^T \implies \dots \implies \mathbf{e}_i^T P_{i+1} \dots P_{n-1} = \mathbf{e}_i^T $$
Pertanto:
$$ \hat{L}_i = I - \hat{\mathbf{g}}_i \mathbf{e}_i^T $$
dove
\begin{align*}
    \hat{\mathbf{g}}_i &= P_{n-1} \cdot \dots \cdot P_{i+1} \mathbf{g}_i \\
    &= (P_{n-1} \cdot \dots \cdot P_{i+2}) P_{i+1} \mathbf{g}_i \\
    &= \frac{1}{a_{k_i i}^{(i)}} (\, \overbrace{0 \dots \dots 0}^{i} \quad * \quad * \dots * \, )^T
\end{align*}Quindi $L_i$ e $\hat{L}_i$ hanno la medesima struttura di matrice elementare di Gauss (la $i$-esima, per la precisione).

In virtù di questo, possiamo formalmente riscrivere la \eqref{eq:fattorizzazione_generale} come:
$$ L^{-1} P A = U $$
con $L^{-1} = \hat{L}_{n-1} \dots \hat{L}_1$.

Pertanto, osservando che $P = P_{n-1} \dots P_1$ è una matrice di permutazione (quindi ortogonale), abbiamo dimostrato il seguente risultato.

\begin{teorema}
Se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ e $\det(A) \neq 0$, allora esiste una matrice di permutazione $P \in \mathbb{R}^{n \times n}$ tale che:
\begin{equation} \label{eq:PA_LU}
    P A = L U
\end{equation}
dove $L$ è triangolare inferiore a diagonale unitaria e $U$ è triangolare superiore.
\end{teorema}
La \eqref{eq:PA_LU} definisce la fattorizzazione LU con pivoting di $A$.

\paragraph{Risoluzione del sistema lineare}
Se dobbiamo risolvere il sistema lineare $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ e abbiamo la fattorizzazione $PA=LU$, allora il sistema è equivalente a:
$$ P A \mathbf{x} = P \mathbf{b} $$
da cui, essendo $PA=LU$:
$$ L U \mathbf{x} = P \mathbf{b} $$
Pertanto, risolviamo nell'ordine i sistemi triangolari:
\begin{enumerate}
    \item $L \mathbf{y} = P \mathbf{b}$
    \item $U \mathbf{x} = \mathbf{y}$
\end{enumerate}
\begin{osservazione}
Il vettore $P\mathbf{b}$ è un vettore contenente una permutazione degli elementi di $\mathbf{b}$. In Matlab, se $p$ è il vettore degli indici di permutazione ($P\mathbf{b} \leftrightarrow \mathbf{b}(p)$), sarà sufficiente memorizzare il vettore $p$.
\end{osservazione}

\subsection{Costo computazionale della fattorizzazione}
\paragraph{Occupazione di memoria:}
Come visto per la fattorizzazione LU, possiamo utilizzare gli elementi che si azzerano ai vari passi dell'algoritmo per memorizzare gli elementi significativi dei vettori di Gauss.
A questi ultimi, però, vanno applicate le permutazioni definite nei passi successivi dell'algoritmo. Pertanto, alla fine, $A$ sarà sovrascritta come visto per la fattorizzazione LU con gli elementi significativi dei fattori $L$ e $U$ (rispettivamente, la porzione strettamente triangolare inferiore e la porzione triangolare superiore).

Riguardo alla matrice di permutazione, si utilizza un vettore di interi $p$ di dimensione $n$, inizializzato con $(1, \dots, n)^T$, a cui si applicano le permutazioni elementari definite nell'algoritmo di fattorizzazione.

\paragraph{Operazioni algebriche elementari:}
Rimangono le stesse dell'algoritmo classico (circa $\frac{2}{3}n^3$ flops).
A queste vanno aggiunti i confronti per il calcolo dei pivot:
$$ \sum_{i=1}^{n-1} (n-i) = \sum_{i=1}^{n-1} i \approx \frac{n^2}{2} $$
Tuttavia, questi sono trascurabili rispetto alle operazioni algebriche ($O(n^3)$).

Va considerato che, al generico passo $i$ di fattorizzazione, vanno scambiate le righe $i$ e $k_i$ della matrice. Questi scambi in memoria hanno un costo non indifferente sulle architetture odierne.

\paragraph{Pseudo-codice Matlab}
Scriviamo uno pseudo-codice Matlab che implementa la fattorizzazione. In esso \texttt{a} è un array $n \times n$ che contiene la matrice $A$.

\begin{lstlisting}[language=matlab, frame=none, numbers=none]
n = size(a,1);
p = 1:n; % vettore con le permutazioni

for i = 1:n-1
    % ricerca del pivot
    [ki, mi] = max(abs(a(i:n, i)));
    if mi == 0, error('matrice singolare'), end
    
    ki = ki + i - 1; % indice assoluto
    
    if ki > i
        % scambio righe in A e in p
        a([i ki], :) = a([ki i], :);
        p([i ki]) = p([ki i]);
    end
    
    % calcolo moltiplicatori e aggiornamento
    a(i+1:n, i) = a(i+1:n, i) / a(i,i); % g_i
    
    % aggiornamento sottomatrice
    a(i+1:n, i+1:n) = a(i+1:n, i+1:n) - ...
                      a(i+1:n, i) * a(i, i+1:n);
end

if a(n,n) == 0, error('matrice singolare'), end
\end{lstlisting}


%lezione 26 novembre
\subsection{Condizionamento dei Sistemi Lineari}

\subsubsection{Un Esempio Motivante}
Consideriamo una matrice $A \in \mathbb{R}^{10 \times 10}$ bidiagonale, con 1 sulla diagonale principale e un parametro $\alpha$ sulla prima sottodiagonale:
$$ A = \begin{pmatrix} 
1 & & & & & \\
\alpha & 1 & & & & \\
& \alpha & 1 & & & \\
& & \ddots & \ddots & & \\
& & & \alpha & 1 & \\
& & & & \alpha & 1
\end{pmatrix} $$
Sia $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^{10}$. Vogliamo risolvere $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$.
Scegliamo $\mathbf{x} = (\beta, \dots, \beta)^T \in \mathbb{R}^{10}$.

Possiamo scrivere una funzione Matlab `bidia` per risolvere questo sistema e testare la stabilità al variare di $\alpha$.

\begin{lstlisting}[language=Matlab]
function x = bidia(alfa, beta)
    x = beta * ones(10,1);
    % Calcolo termine noto b in modo che la soluzione esatta sia x
    % b = A * x; 
    % (Qui simuliamo la risoluzione o un comportamento specifico)
    % Esempio di forward substitution semplificata o test
    x(2:10) = x(2:10) + beta * alfa; 
    for i = 2:10
        x(i) = x(i) - alfa * x(i-1);
    end
    return
end
\end{lstlisting}

**Risultati sperimentali:**
\begin{itemize}
    \item Con $\alpha=2$ (e $\beta=100$?), i risultati divergono rapidamente.
    \item Con $\alpha=0.5$, i risultati sono stabili.
    \item Con $\alpha=1.1$, si notano errori che crescono.
    \item Con $\alpha=\pi$, l'errore esplode ($10^2$).
\end{itemize}

Cosa è successo? Il motivo di quanto osservato è spiegato dall'analisi del \textbf{condizionamento} del problema.

\subsubsection{Analisi del Condizionamento}
Vogliamo confrontare il problema esatto:
\begin{equation} \label{eq:exact}
    A\mathbf{x} = \mathbf{b} \quad (\text{con } \det(A) \neq 0)
\end{equation}
con quello perturbato:
\begin{equation} \label{eq:perturbed}
    (A + \Delta A)(\mathbf{x} + \Delta \mathbf{x}) = \mathbf{b} + \Delta \mathbf{b}
\end{equation}
dove:
\begin{itemize}
    \item $\Delta A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ contiene le perturbazioni sugli elementi di $A$;
    \item $\Delta \mathbf{b} \in \mathbb{R}^n$ contiene le perturbazioni sugli elementi di $\mathbf{b}$;
    \item $\Delta \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$ è la perturbazione risultante degli elementi di $\mathbf{x}$ (la soluzione).
\end{itemize}

Vogliamo quantificare come $\Delta A$ e $\Delta \mathbf{b}$ (perturbazioni sui dati di ingresso) influenzano $\Delta \mathbf{x}$ (perturbazione del risultato). A questo fine è necessario introdurre la nozione di norma indotta su matrici.

\subsubsection{Norme Vettoriali e Matriciali}

\begin{definition}[Norma Vettoriale]
Sia $V$ uno spazio vettoriale (es. $\mathbb{R}^n$). Una funzione $\| \cdot \|: V \to \mathbb{R}$ si dice \textbf{norma} su $V$ se soddisfa:
\begin{enumerate}
    \item $\forall \mathbf{v} \in V, \| \mathbf{v} \| \ge 0$ e $\| \mathbf{v} \| = 0 \iff \mathbf{v} = \mathbf{0}$;
    \item $\forall \mathbf{v} \in V, \alpha \in \mathbb{R}, \| \alpha \mathbf{v} \| = |\alpha| \| \mathbf{v} \|$ (omogeneità);
    \item $\forall \mathbf{x}, \mathbf{y} \in V, \| \mathbf{x} + \mathbf{y} \| \le \| \mathbf{x} \| + \| \mathbf{y} \|$ (disuguaglianza triangolare).
\end{enumerate}
\end{definition}

Nel caso $V = \mathbb{R}^n$, la classe di norme più utilizzata è: $\mathbf{v} = (v_1, \dots, v_n)^T$,
$$ \| \mathbf{v} \|_p = \sqrt[p]{\sum_{i=1}^n |v_i|^p}, \quad p \ge 1. $$
I valori di $p$ più utilizzati sono:
\begin{itemize}
    \item $p=1$: $\| \mathbf{v} \|_1 = \sum_{i=1}^n |v_i|$ (norma 1 o Manhattan);
    \item $p=2$: $\| \mathbf{v} \|_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^n |v_i|^2} = \sqrt{\mathbf{v}^T \mathbf{v}}$ (norma Euclidea);
    \item $p=\infty$: $\| \mathbf{v} \|_\infty = \lim_{p \to \infty} \| \mathbf{v} \|_p = \max_{i=1,\dots,n} |v_i|$ (norma infinito o del massimo).
\end{itemize}

\begin{esempio}
Sia $\mathbf{v} = (-7, 2, 4)^T$.
\begin{itemize}
    \item $\| \mathbf{v} \|_1 = 7 + 2 + 4 = 13$
    \item $\| \mathbf{v} \|_2 = \sqrt{49 + 4 + 16} = \sqrt{69}$
    \item $\| \mathbf{v} \|_\infty = 7$
\end{itemize}
\end{esempio}

\begin{osservazione}
In Matlab, la funzione norm implementa una generica norma $p$. `norm(v)` calcola la norma Euclidea (default), `norm(v, 1)` la norma 1, `norm(v, inf)` la norma infinito.
\end{osservazione}

\subsubsection{Norme Matriciali Indotte}
Nel caso in cui $V=\mathbb{R}^{m \times n}$, possiamo definire norme su matrice, indotte dalle corrispondenti norme su vettore. In particolare, definiamo:
Se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$,

$$ \| A \|_p = \sup_{\substack{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \\ \mathbf{x} \neq \mathbf{0}}} \frac{\| A \mathbf{x} \|_p}{\| \mathbf{x} \|_p} $$

come la norma $p$ su matrice, indotta dalla corrispondente norma $p$ su vettore.
Vediamo delle formulazioni equivalenti alla precedente. In particolare, osserviamo che il vettore
$$ \mathbf{v} = \frac{\mathbf{x}}{\| \mathbf{x} \|_p} $$
ha $\| \mathbf{v} \|_p = \left\| \frac{\mathbf{x}}{\| \mathbf{x} \|_p} \right\|_p = \frac{1}{\| \mathbf{x} \|_p} \| \mathbf{x} \|_p = 1$.

Pertanto,
\begin{align*}
    \| A \|_p &= \sup_{\| \mathbf{x} \|_p > 0} \frac{\| A \mathbf{x} \|_p}{\| \mathbf{x} \|_p} = \\
              &= \sup_{\| \mathbf{x} \|_p > 0} \left\| A \cdot \frac{\mathbf{x}}{\| \mathbf{x} \|_p} \right\|_p \\
              &= \sup_{\| \mathbf{v} \|_p = 1} \| A \cdot \mathbf{v} \|_p \equiv \max_{\| \mathbf{v} \|_p = 1} \| A \cdot \mathbf{v} \|_p.
\end{align*}

\paragraph{Esempi}
Se $A = \begin{bmatrix} a_{11} & \dots & a_{1n} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{m1} & \dots & a_{mn} \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{m \times n}$, allora:

$$ \| A \|_1 = \max_{j=1,\dots,n} \sum_{i=1}^m |a_{ij}| $$
$$ \| A \|_\infty = \max_{i=1,\dots,m} \sum_{j=1}^n |a_{ij}| $$

\begin{osservazione}
$\| A \|_1 = \| A^T \|_\infty$.
\end{osservazione}

\paragraph{Esempio numerico}
$$ A = \begin{bmatrix} 1 & -2 & 3 \\ -4 & 5 & 6 \end{bmatrix} \implies \begin{cases} \| A \|_1 = 9 \\ \| A \|_\infty = 15 \end{cases} $$

\begin{osservazione}
In Matlab:
\begin{itemize}
    \item \texttt{norm(A, 1)} $\to$ ritorna la norma 1 di A
    \item \texttt{norm(A, inf)} $\to$ ritorna la norma $\infty$ di A
\end{itemize}
\end{osservazione}

$$ \| A \|_2 = \sqrt{\rho(A^T A)} \equiv \sqrt{\rho(A \cdot A^T)} $$
essendo $\rho(A^T A) = \max_{\lambda \in \sigma(A^T A)} |\lambda|$ il \textbf{raggio spettrale} di $A^T A$.

\begin{osservazione}
Se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, allora $A^T A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ e $A A^T \in \mathbb{R}^{m \times m}$ sono quadrate.
\end{osservazione}

Similmente, $\rho(A A^T) = \max_{\mu \in \sigma(A A^T)} |\mu|$ il raggio spettrale di $A A^T$.

\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{norm(A)} ritorna la norma 2 di A.
    \item Se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, $A$ ortogonale, allora $A^T A = A A^T = I$ ($A^{-1} = A^T$).
    Pertanto $\| A \|_2 = \sqrt{\rho(I)} = 1$.
    \item Si può dimostrare che, $\forall A \in \mathbb{R}^{m \times n}$:
    $$ \| A \|_2 \le \sqrt{\| A \|_1 \cdot \| A \|_\infty} $$
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\textbf{N.B.} Siete tenuti a conoscere le norme $\| \cdot \|_1, \| \cdot \|_2$ e $\| \cdot \|_\infty$ su vettore e matrice.

\paragraph{Compatibilità tra norma indotta su matrice e corrispondente norma su vettore}
Per brevità, nel seguito omettiamo il pedice $p$ della norma, sottointendendo che sia sempre lo stesso.
Si ottiene, pertanto, che per $\mathbf{x} \neq \mathbf{0}$:

$$ \| A \mathbf{x} \| = \left\| A \frac{\mathbf{x}}{\| \mathbf{x} \|} \right\| \cdot \| \mathbf{x} \| \le \underbrace{\left( \sup_{\| \mathbf{v} \| = 1} \| A \mathbf{v} \| \right)}_{\| A \|} \cdot \| \mathbf{x} \| = \| A \| \cdot \| \mathbf{x} \| $$

Pertanto, abbiamo concluso che:
$$ \| A \mathbf{x} \| \le \| A \| \cdot \| \mathbf{x} \| \quad \text{(compatibilità della norma)} $$

In modo analogo si dimostra che, se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}, B \in \mathbb{R}^{n \times k}$:
$$ \| A \cdot B \| \le \| A \| \cdot \| B \| $$

\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item Se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, $\forall \| \cdot \|$ norma indotta su matrice, vale: $\rho(A) \le \| A \|$.
    \item $\forall \| \cdot \|$ norma indotta su matrice, vale:
    $$ \| I \| = \max_{\|\mathbf{x}\|=1} \| I \mathbf{x} \| = \max_{\|\mathbf{x}\|=1} \| \mathbf{x} \| = 1 $$
    \item Dalla 2) segue che, se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}, \det(A) \neq 0$:
    $$ \| A \| \cdot \| A^{-1} \| \ge \| A \cdot A^{-1} \| = \| I \| = 1 $$
\end{enumerate}
\end{osservazione}

Ritorniamo, quindi, a discutere il problema perturbato \eqref{eq:perturbed}. A questo fine, supponiamo che:
$$ \Delta A = \epsilon F, \quad \text{con } \epsilon \in \mathbb{R}, F \in \mathbb{R}^{n \times n} $$
e, similmente,
$$ \Delta \mathbf{b} = \epsilon \mathbf{f}, \quad \text{con } \mathbf{f} \in \mathbb{R}^n $$

Definiamo, quindi:
\begin{itemize}
    \item $A(\epsilon) = A + \overbrace{\epsilon F}^{\Delta A} \implies A(0) = A$
    \item $\mathbf{b}(\epsilon) = \mathbf{b} + \overbrace{\epsilon \mathbf{f}}^{\Delta \mathbf{b}} \implies \mathbf{b}(0) = \mathbf{b}$
\end{itemize}
e, inoltre, indichiamo con $\mathbf{x}(\epsilon)$ la soluzione del sistema lineare:
\begin{equation} \label{eq:perturbed_param}
    A(\epsilon) \mathbf{x}(\epsilon) = \mathbf{b}(\epsilon) \quad \iff \quad \eqref{eq:perturbed}
\end{equation}

Inoltre, da questo segue che:
\begin{enumerate}
    \item $\mathbf{x}(0) = \mathbf{x}$, soluzione di \eqref{eq:exact};
    \item per $\epsilon \approx 0$,
    $$ \mathbf{x}(\epsilon) = \mathbf{x}(0) + \epsilon \dot{\mathbf{x}}(0) + O(\epsilon^2) \approx \mathbf{x} + \epsilon \dot{\mathbf{x}}(0) $$
    $$ \implies \Delta \mathbf{x} = \mathbf{x}(\epsilon) - \mathbf{x} \approx \epsilon \cdot \dot{\mathbf{x}}(0) $$
\end{enumerate}
Andiamo, pertanto, ad ottenere $\dot{\mathbf{x}}(0)$.

Poiché la \eqref{eq:perturbed_param} vale identicamente in un intorno di $\epsilon = 0$, questo significa che anche le derivate prime dei 2 membri devono essere uguali:
$$ \underbrace{\dot{A}(\epsilon)}_{F} \mathbf{x}(\epsilon) + A(\epsilon) \dot{\mathbf{x}}(\epsilon) = \underbrace{\dot{\mathbf{b}}(\epsilon)}_{\mathbf{f}} $$
e, calcolando in $\epsilon = 0$, otteniamo:
$$ F \underbrace{\mathbf{x}(0)}_{\mathbf{x}} + \underbrace{A(0)}_{A} \dot{\mathbf{x}}(0) = \mathbf{f} $$
da cui:
$$ F \mathbf{x} + A \dot{\mathbf{x}}(0) = \mathbf{f} $$
e, moltiplicando membro a membro per $\epsilon$:
$$ (\underbrace{\epsilon F}_{\Delta A}) \mathbf{x} + A \cdot (\underbrace{\epsilon \dot{\mathbf{x}}(0)}_{\Delta \mathbf{x}}) = (\underbrace{\epsilon \mathbf{f}}_{\Delta \mathbf{b}}) $$

ovvero:
\begin{equation} \label{eq:fund_relation}
    \Delta A \cdot \mathbf{x} + A \cdot \Delta \mathbf{x} = \Delta \mathbf{b}
\end{equation}


%lezione 2 dicembre

Da questa vogliamo ricavare una relazione scalare (alias, un numero) che quantifica $\Delta\mathbf{x}$ in funzione di $\Delta A$ e $\Delta\mathbf{b}$, per ottenere una relazione più compatta tra loro.

Dalla (19) otteniamo che:
$$ A \cdot \Delta\mathbf{x} = \Delta\mathbf{b} - \Delta A \cdot \mathbf{x} $$
$$ \Delta\mathbf{x} = A^{-1}(\Delta\mathbf{b} - \Delta A \cdot \mathbf{x}) $$
\begin{align*}
    \| \Delta\mathbf{x} \| &= \| A^{-1}(\Delta\mathbf{b} - \Delta A \cdot \mathbf{x}) \| \\
    &\le \| A^{-1} \| \cdot \| \Delta\mathbf{b} - \Delta A \cdot \mathbf{x} \| \\
    &\le \| A^{-1} \| \cdot (\| \Delta\mathbf{b} \| + \| \Delta A \cdot \mathbf{x} \|) \\
    &\le \| A^{-1} \| \cdot (\| \Delta\mathbf{b} \| + \| \Delta A \| \cdot \| \mathbf{x} \|)
\end{align*}
Dividendo per $\| \mathbf{x} \|$, moltiplicando e dividendo per $\| A\|$, otteniamo quindi:
\begin{equation} \label{eq:stima_err1}
    \frac{\| \Delta\mathbf{x} \|}{\| \mathbf{x} \|} \le \| A^{-1} \| \left( \frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| \mathbf{x} \|} + \| \Delta A \| \right) = \| A \| \cdot \| A^{-1} \| \left( \frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| A \| \cdot \| \mathbf{x} \|} + \frac{\| \Delta A \|}{\| A \|} \right)
\end{equation}
A questo punto, osserviamo che:
$$ \mathbf{b} = A\mathbf{x} \implies \| \mathbf{b} \| = \| A\mathbf{x} \| \le \| A \| \cdot \| \mathbf{x} \| \implies \frac{1}{\| \mathbf{b} \|} \ge \frac{1}{\| A \| \cdot \| \mathbf{x} \|} $$
Pertanto, possiamo maggiorare:
$$ \frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| A \| \cdot \| \mathbf{x} \|} \le \frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| \mathbf{b} \|} $$
In conclusione, otteniamo quindi che:
\begin{equation} \label{eq:condizionamento}
    \frac{\| \Delta\mathbf{x} \|}{\| \mathbf{x} \|} \le \| A \| \cdot \| A^{-1} \| \left( \frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| \mathbf{b} \|} + \frac{\| \Delta A \|}{\| A \|} \right)
\end{equation}
In questa disuguaglianza:
\begin{itemize}
    \item $\frac{\| \Delta\mathbf{x} \|}{\| \mathbf{x} \|}$ può essere assimilato ad una "sorta di errore relativo" sul risultato.
    \item Analogamente, $\frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| \mathbf{b} \|}$ e $\frac{\| \Delta A \|}{\| A \|}$ possono essere assimilati, rispettivamente, ad un errore relativo sul termine noto e sulla matrice dei coefficienti.
\end{itemize}
Da quanto esposto, la quantità $K(A) = \| A \| \cdot \| A^{-1} \|$ definisce il numero di condizione del problema.

\begin{definition}[Numero di Condizione]
$K(A) = \| A \| \cdot \| A^{-1} \|$ si dice \textbf{numero di condizione} della matrice $A$.
\end{definition}
\begin{itemize}
    \item Se $K(A) \gg 1$, diremo che $A$ è \textbf{mal condizionata}.
    \item Viceversa, se $K(A) = O(1)$, diremo che $A$ è \textbf{ben condizionata}.
\end{itemize}

\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item $K(A) = \| A \| \cdot \| A^{-1} \| \ge \| A \cdot A^{-1} \| = \| I \| = 1$ (per ogni norma indotta su matrice).
    \item Se $A$ è ortogonale, allora $A^T = A^{-1}$ e $\| A \|_2=1$. Pertanto:
    $$ K_2(A) = \| A \|_2 \cdot \| A^{-1} \|_2 = \| A \|_2 \cdot \| A^T \|_2 = 1 \cdot 1 = 1 $$
    Quindi una matrice ortogonale è sempre ben condizionata.
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsubsection{Esempi rivisitati}
Alla luce di questa analisi, rivisitiamo gli esempi visti nelle precedenti pagine.

\paragraph{Esempio 1 (Matrice bidiagonale)}
Per l'esempio in cui:
$$ A = \begin{pmatrix} 1 & & \\ 100 & \ddots \\ & \ddots & \ddots \\ & & 100& 1 \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{10 \times 10} $$
si vede facilmente che utilizzando $\| \cdot \|_\infty$ o $\| \cdot \|_1$, $K(A) \approx 10^{20}$.
Osserviamo che se utilizziamo un'aritmetica finita con precisione di macchina $n$, allora $\frac{\| \Delta\mathbf{b} \|}{\| \mathbf{b} \|} + \frac{\| \Delta A \|}{\| A \|} \ge n$ in generale.
Pertanto, se $K(A) \approx n^{-1}$, allora il secondo membro della \eqref{eq:condizionamento} può arrivare a 1, il che significa totale perdita di informazione.

\begin{osservazione}
Nel caso di sistemi molto mal condizionati, la soluzione del sistema lineare va ricercata in altre forme.
\end{osservazione}

\paragraph{Esempio 2 (Matrice con $\epsilon$)}
Un altro esempio che abbiamo visto riguardava la fattorizzazione LU della matrice:
$$ 
A = 
\begin{pmatrix} 
\epsilon & 9 & 1 & & & \\
9 & 1 & 0 & & & \\
& 1 & 9 & 1 & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & &  & & 1 \\
& & & & 1 & 9
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{8 \times 8}, \quad \epsilon = 10^{-15}
$$
In questo caso, $K(A) = O(1)$.
Se utilizzo la fattorizzazione con pivoting, $PA=LU$, con $P$ ortogonale ($K_2(P)=1$), otteniamo che i fattori $L$ e $U$ hanno numero di condizione dell'ordine di 10. Pertanto, sono ben condizionati.

Se, invece, non si utilizza il pivoting, allora
$$ A = L_1 U_1, \quad \text{con } K(L_1) \approx 10^{33}, \quad K(U_1) \approx 10^{33}! $$
Quindi, i fattori sono molto malcondizionati, sebbene $A$ sia ben condizionata.
\subsubsection{Calcolo Efficiente del Numero di Condizione}
Vediamo come utilizzare le norme su matrice per ottenere una implementazione più efficiente della fattorizzazione LU con pivoting.
Ricordiamo che, se $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, allora possiamo scrivere uno pseudo-codice che la implementa, come segue:

\begin{lstlisting}[language=matlab, frame=none, numbers=none]
p = 1:n;
for i = 1:n
    [mi, ki] = max(abs(a(i:n, i)));
    
    if mi == 0, error('A singolare'), end % Controllo "ingenuo"
    
    ki = ki + i - 1;
    if ki > i
        p([i, ki]) = p([ki, i]);
        a([i, ki], :) = a([ki, i], :);
    end
    
    a(i+1:n, i) = a(i+1:n, i) / a(i,i);
    a(i+1:n, i+1:n) = a(i+1:n, i+1:n) - ...
                      a(i+1:n, i) * a(i, i+1:n);
end
\end{lstlisting}

Fermo restando il resto, vogliamo implementare un controllo più robusto per diagnosticare la "singolarità" della matrice, rispetto al controllo \texttt{if mi == 0}, che è decisamente "ingenuo".

Un primo rimedio potrebbe essere un controllo del tipo:
\begin{lstlisting}[language=matlab, frame=none, numbers=none]
if mi <= tol
\end{lstlisting}
con \texttt{tol} tolleranza da specificare.

Per capire come scegliere \texttt{tol}, consideriamo il seguente esempio:
\begin{equation} \label{eq:esempio_diag_dom}
    \begin{bmatrix} 10 & 1 \\ 1 & 10 \end{bmatrix} 
    \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix} 11 \\ 11 \end{bmatrix}
\end{equation}
in cui:
\begin{enumerate}
    \item La matrice è diagonale dominante. Quindi fattorizzabile LU;
    \item la soluzione è $x_1 = x_2 = 1$.
\end{enumerate}

Se \texttt{eps} è la precisione di macchina, sembrerebbe ragionevole il controllo:
\begin{lstlisting}[language=matlab, frame=none, numbers=none]
if mi <= eps
\end{lstlisting}

Tuttavia, se moltiplichiamo membro a membro la \eqref{eq:esempio_diag_dom} per \verb|eps/10^4|, otteniamo che la matrice viene diagnosticata come singolare ma, non di meno, la matrice dei coefficienti rimane sempre diagonale dominante, e la soluzione $x_1 = x_2 = 1$.
Pertanto, una soluzione corretta al problema può essere quella di scegliere
\begin{equation} \label{eq:tol_robusta}
    \text{tol} = \underbrace{100}_{\text{multiplo scalare}} * \text{eps} * \underbrace{\text{norm}(a, 1)}_{\text{norma poco costosa}};
\end{equation}
(il multiplo può dipendere anche dalla dimensione $n$ del problema). \textbf{NO} $\| \cdot \|_2$.



%lezione 3 dicembre
\paragraph{Funzione cond}
In Matlab la function \texttt{cond} calcola il numero di condizione di una matrice:
\begin{itemize}
    \item \texttt{cond(A)} $\rightarrow K(A)$ in norma 2
    \item \texttt{cond(A, 1)} $\rightarrow K(A)$ in norma 1
    \item ecc.
\end{itemize}

\subsection{Sistemi lineari sovradeterminati}
Il problema è risolvere:
\begin{equation} \label{eq:sovradet}
    A\mathbf{x} = \mathbf{b}
\end{equation}
dove $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, con $m > n = \text{rank}(A)$ ($\implies \mathbf{b} \in \mathbb{R}^m$, $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$).

\paragraph{Piccola digressione (Deep Learning)}
Nella \eqref{eq:sovradet}, $A$ e $\mathbf{b}$ sono i dati del problema, mentre $\mathbf{x}$ è la soluzione da determinare.
Tuttavia, nelle applicazioni del deep-learning, i ruoli si capovolgono.
Ad esempio, se ho una rete del tipo:

% --- SCHEMA RETE NEURALE ---
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        % Input nodes
        \node (x1) at (-0.5, 0.5) {$x_1$};
        \node (x2) at (-0.5, -0.5) {$x_2$};
        
        % First layer nodes (circles)
        \draw (0.5, 0.5) circle (2pt);
        \draw (0.5, -0.5) circle (2pt);
        \coordinate (n1) at (0.5, 0.5);
        \coordinate (n2) at (0.5, -0.5);
        
        % Connections from input
        \draw[->, thick] (x1) -- (n1);
        \draw[->, thick] (x2) -- (n2);
        
        % Second layer nodes (circles) - more spread out like in the sketch
        \draw (1.5, 1) circle (2pt);
        \draw (1.5, 0) circle (2pt);
        \draw (1.5, -1) circle (2pt);
        \coordinate (h1) at (1.5, 1);
        \coordinate (h2) at (1.5, 0);
        \coordinate (h3) at (1.5, -1);
        
        % Connections Layer 1 -> Layer 2
        \draw[thick] (n1) -- (h1);
        \draw[thick] (n1) -- (h2);
        \draw[thick] (n2) -- (h2);
        \draw[thick] (n2) -- (h3);
        
        % Third layer nodes (circles) - converging back
        \draw (2.5, 0.5) circle (2pt);
        \draw (2.5, -0.5) circle (2pt);
        \coordinate (o1) at (2.5, 0.5);
        \coordinate (o2) at (2.5, -0.5);
        
        % Connections Layer 2 -> Layer 3
        \draw[thick] (h1) -- (o1);
        \draw[thick] (h2) -- (o1);
        \draw[thick] (h2) -- (o2);
        \draw[thick] (h3) -- (o2);
        
        % Output
        \node (xn) at (3.5, 0) {$x_N$};
        \draw[->, thick] (o1) -- (3.2, 0.5);
        \draw[->, thick] (o2) -- (3.2, -0.5);
        
    \end{tikzpicture}
    \end{figure}
    % --- FINE SCHEMA ---

tipicamente, se $\mathbf{x}_1 \in \mathbb{R}^{n_1}$ è il vettore degli input e $\mathbf{x}_N \in \mathbb{R}^{n_N}$ è il vettore con gli output, allora la rete si può formalizzare come:
$$ \mathbf{x}_{i+1} = \sigma(A_i \mathbf{x}_i + \mathbf{b}_i), \quad i=1, \dots, N-1 $$
dove $A_i \in \mathbb{R}^{n_{i+1} \times n_i}$, $\mathbf{b}_i \in \mathbb{R}^{n_{i+1}}$ e $\sigma$ è la funzione di attivazione.
"Allenare" una rete consiste nel determinare le matrici $A_i$ ed i vettori $\mathbf{b}_i$.

\paragraph{Ritornando al problema (1)}
Dobbiamo capire, innanzitutto, cosa si intenda per soluzione del problema. Infatti $A\mathbf{x}$ denota, al variare di $\mathbf{x}$, vettori che si possono ottenere come combinazione lineare delle colonne di $A$. Ovvero, appartenenti al $\text{range}(A)$.
La dimensione di questo spazio vettoriale è, in questo caso, $n$.
Invece $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^m$, e nel nostro caso $m > n$.

Ad esempio, se $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$, allora $\text{range}(A) = \left\{ \begin{pmatrix} x_1 \\ x_1+x_2 \\ x_1 \end{pmatrix} : x_1, x_2 \in \mathbb{R} \right\}$.
Ma per esempio, $\mathbf{b} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} \notin \text{range}(A)$.

Quindi, la conclusione di questo argomento è che in senso classico, una soluzione non esiste, nel caso generale.
L'idea è la seguente: dato $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$, posso definire il \underline{vettore residuo} $\mathbf{r} = A\mathbf{x} - \mathbf{b}$.
Chiaramente, se fosse $\mathbf{r} = \mathbf{0} \in \mathbb{R}^m$, allora questo significa che $\mathbf{0} = A\mathbf{x} - \mathbf{b}$, ovvero $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ è risolubile (\textbf{x} soluzione classica del problema).
Viceversa, se non possiamo ottenere $\mathbf{r} = \mathbf{0}$, cerchiamo $\mathbf{x}$ tale che:
\begin{equation} \label{eq:minimi_quadrati}
    \| \mathbf{r} \|_2^2 = \| A\mathbf{x} - \mathbf{b} \|_2^2 = \min!
\end{equation}
\begin{osservazione}
    $\mathbf{r} = (r_1, \dots, r_m)^T \implies \| \mathbf{r} \|_2^2 = \sum_{i=1}^m r_i^2 = \mathbf{r}^T \mathbf{r}$).
\end{osservazione}
Per questo motivo, la soluzione $\mathbf{x}$ che soddisfa la \eqref{eq:minimi_quadrati} prende il nome di \textbf{soluzione ai minimi quadrati} del sistema lineare $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$.

Preliminarmente, prima di procedere con la determinazione di $\mathbf{x}$, osserviamo che, se $Q \in \mathbb{R}^{m \times m}$ è una matrice ortogonale ($Q^T Q = Q Q^T = I$), allora:
$$ \| Q \mathbf{r} \|_2^2 = (Q\mathbf{r})^T (Q\mathbf{r}) = \mathbf{r}^T Q^T Q \mathbf{r} = \mathbf{r}^T \mathbf{r} = \| \mathbf{r} \|_2^2 $$
Pertanto, la norma euclidea di un vettore è invariata per moltiplicazione per una matrice ortogonale.

Vale, inoltre, il seguente risultato.
\begin{teorema}[Fattorizzazione QR]
Se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ con $m > n = \text{rank}(A)$, allora esistono:
\begin{enumerate}
    \item $Q \in \mathbb{R}^{m \times m}$ ortogonale;
    \item $\hat{R} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ triangolare superiore e nonsingolare,
\end{enumerate}
tali che:
$$ A = Q R, \quad \text{con } R = \begin{pmatrix} \hat{R} \\ 0 \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{m \times n} \quad (\implies 0 \in \mathbb{R}^{(m-n) \times n}) $$
\end{teorema}

Utilizzando questo risultato, possiamo dimostrare il seguente corollario.
\begin{corollario}
Se $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, $m > n = \text{rank}(A)$, allora la soluzione ai minimi quadrati del sistema lineare $A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ esiste ed è unica.
\end{corollario}
\begin{proof}
    Vogliamo determinare $\mathbf{x}$ in modo da minimizzare:
    \begin{align*}
        \| \mathbf{r} \|_2^2 &= \| A\mathbf{x} - \mathbf{b} \|_2^2 \\
        &= \| Q R \mathbf{x} - \mathbf{b} \|_2^2 \\
        &= \| Q(R\mathbf{x} - Q^T\mathbf{b}) \|_2^2 \\
        &= \| R\mathbf{x} - \underbrace{Q^T\mathbf{b}}_{\mathbf{g}} \|_2^2 \quad \text{(per invarianza ortogonale)}
    \end{align*}
    Posto $\mathbf{g} = Q^T \mathbf{b}$, partizioniamolo come $\mathbf{g} = \begin{pmatrix} \mathbf{g}_1 \\ \mathbf{g}_2 \end{pmatrix}$, con $\mathbf{g}_1 \in \mathbb{R}^n$ e $\mathbf{g}_2 \in \mathbb{R}^{m-n}$.
    Allora:
    \begin{align*}
        \| R\mathbf{x} - \mathbf{g} \|_2^2 &= \left\| \begin{pmatrix} \hat{R} \\ 0 \end{pmatrix} \mathbf{x} - \begin{pmatrix} \mathbf{g}_1 \\ \mathbf{g}_2 \end{pmatrix} \right\|_2^2 \\
        &= \left\| \begin{pmatrix} \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 \\ -\mathbf{g}_2 \end{pmatrix} \right\|_2^2 \\
        &= \begin{pmatrix} \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 \\ -\mathbf{g}_2 \end{pmatrix}^T \begin{pmatrix} \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 \\ -\mathbf{g}_2 \end{pmatrix} \\
        &= (\hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1)^T (\hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1) + \mathbf{g}_2^T \mathbf{g}_2 \\
        &= \| \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 \|_2^2 + \| \mathbf{g}_2 \|_2^2
    \end{align*}
    Questa quantità assume il suo valore minimo (che è $\| \mathbf{g}_2 \|_2^2$) se e solo se:
    $$ \| \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 \|_2^2 = 0 \iff \hat{R}\mathbf{x} - \mathbf{g}_1 = \mathbf{0} \iff \hat{R}\mathbf{x} = \mathbf{g}_1 $$
    Poiché $\hat{R}$ è triangolare superiore e nonsingolare, la soluzione di questo sistema lineare esiste ed è unica.
    Il residuo minimo vale $\| \mathbf{r} \|_2 = \| \mathbf{g}_2 \|_2$.
    \end{proof}

\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item Per calcolare $\mathbf{x}$ è sufficiente conoscere il fattore $\hat{R}$ e poter fare il prodotto $Q^T \mathbf{b}$ per calcolare $\mathbf{g}$.
    \item Una volta calcolato $\mathbf{x}$, per calcolare la norma di $\mathbf{r} = A\mathbf{x} - \mathbf{b}$, non è necessario calcolare il residuo stesso. Infatti $\| \mathbf{r} \|_2 = \| \mathbf{g}_2 \|_2$, e il vettore $\mathbf{g}$ (quindi $\mathbf{g}_2$) lo abbiamo già calcolato.
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsubsection{Matrici di Householder}
Per dotarci del mattoncino elementare per il calcolo della fattorizzazione QR di $A$, consideriamo il seguente problema: dato $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n, \mathbf{x} \neq \mathbf{0}$, vogliamo determinare una matrice ortogonale $H \in \mathbb{R}^{n \times n}$ tale che:
\begin{equation} \label{eq:householder_prob}
    H \mathbf{x} = \alpha \mathbf{e}_1
\end{equation}
dove $\mathbf{e}_1 \in \mathbb{R}^n$ è il primo versore.
Osserviamo che poiché $H$ è ortogonale:
$$ \| H \mathbf{x} \|_2^2 = \| \alpha \mathbf{e}_1 \|_2^2 = \alpha^2 \mathbf{e}_1^T \mathbf{e}_1 = \alpha^2 $$
D'altra parte $\| H \mathbf{x} \|_2^2 = \| \mathbf{x} \|_2^2$. Segue che $\alpha = \pm \| \mathbf{x} \|_2$.

Riguardo ad $H$, la definiamo nella forma:
\begin{equation} \label{eq:householder_prob2}
    H = I - \frac{2}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T 
\end{equation}

con $\mathbf{v} \in \mathbb{R}^n $ da determinare.
Osserviamo che:
\begin{enumerate}
    \item $H = H^T$ (simmetria);
    \item $H$ è ortogonale. Infatti:
    \begin{align*}
        H^T H = H \cdot H &= \left( I - \frac{2}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T \right) \left( I - \frac{2}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T \right) \\
        &= I - \frac{4}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T + \frac{4}{(\mathbf{v}^T \mathbf{v})^2} \mathbf{v} (\mathbf{v}^T \mathbf{v}) \mathbf{v}^T \\
        &= I - \frac{4}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T + \frac{4}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T = I
    \end{align*}
\end{enumerate}
Quindi, qualunque sia la scelta di $\mathbf{v}$, la matrice $H$ è simmetrica e ortogonale.
Il problema è quindi scegliere $\mathbf{v}$ in modo che la \eqref{eq:householder_prob} sia soddisfatta.
Verifichiamo che questo è vero se scegliamo:
$$ \mathbf{v} = \mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1 $$
Infatti:
\begin{align*}
    H \mathbf{x} &= \left( I - \frac{2}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \mathbf{v}^T \right) \mathbf{x} \\
    &= \mathbf{x} - \frac{2}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} (\mathbf{v}^T \mathbf{x}) \\
    &= \mathbf{x} - \frac{2 \mathbf{v}^T \mathbf{x}}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \mathbf{v} \\
    &= \mathbf{x} - \frac{2 \mathbf{v}^T \mathbf{x}}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} (\mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1) \\
    &= \left( 1 - \frac{2 \mathbf{v}^T \mathbf{x}}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \right) \mathbf{x} + \alpha \left( \frac{2 \mathbf{v}^T \mathbf{x}}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} \right) \mathbf{e}_1
\end{align*}
Il risultato sarà $\alpha \mathbf{e}_1$ se $\frac{2 \mathbf{v}^T \mathbf{x}}{\mathbf{v}^T \mathbf{v}} = 1$, ovvero se $2 \mathbf{v}^T \mathbf{x} = \mathbf{v}^T \mathbf{v}$.

Infatti:
$$ 2 \mathbf{v}^T \mathbf{x} = 2(\mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1)^T \mathbf{x} = 2(\mathbf{x}^T \mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1^T \mathbf{x}) = 2(\|\mathbf{x}\|_2^2 - \alpha x_1) = 2\alpha^2 - 2\alpha x_1 $$
$$ \mathbf{v}^T \mathbf{v} = (\mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1)^T (\mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1) = \mathbf{x}^T \mathbf{x} + \alpha^2 - 2\alpha \mathbf{e}_1^T \mathbf{x} = 2\alpha^2 - 2\alpha x_1 $$
Pertanto è verificato l'asserto.

Riguardo al segno di $\alpha$, osserviamo che $\mathbf{v} = \mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1 = (x_1 - \alpha, x_2, \dots, x_n)^T$.
Quindi $\alpha$ viene sottratto a $x_1$. Per ottenere un'operazione ben condizionata, $\alpha$ e $-x_1$ devono essere concordi , e pertanto il segno di $\alpha$ deve essere opposto a quello di $x_1$.




%lezione 9 dicembre
% Memo: 1) leggere l'Appendice A1; 2) iscriversi all'esonero se non fatto (necessario).


$$ \mathbf{v} = \mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1 = \begin{pmatrix} x_1 - \alpha \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \implies \text{sign}(\alpha) = -\text{sign}(x_1) $$
Questa scelta del segno ha, oltre a garantire che l'operazione $x_1 - \alpha$ sia ben condizionata, ha anche la conseguenza di ottenere che la prima componente del vettore $\mathbf{v}$ sia sempre diversa da zero. In effetti, otteniamo che  $v_1 = x_1 - \alpha$ è la componente di massimo modulo del vettore $\mathbf{v}$. 
Questo permette di ottimizzare lo spazio di memoria per memorizzare $\mathbf{v}$.

Per comprendere meglio, vediamo qual è la matrice di Householder definita dal vettore $\hat{\mathbf{v}} = \beta \mathbf{v}$ con $\beta \neq 0$ scalare qualunque.
Avremo:
$$ I - \frac{2}{\hat{\mathbf{v}}^T \hat{\mathbf{v}}} \hat{\mathbf{v}} \hat{\mathbf{v}}^T = I - \frac{2}{\beta^2 \mathbf{v}^T \mathbf{v}} \beta^2 \mathbf{v} \mathbf{v}^T = H $$
come visto nella \eqref{eq:householder_prob2}. Possiamo quindi concludere che:
\begin{enumerate}
    \item L'informazione per ottenere $H$ si riduce all'informazione relativa a $\mathbf{v}$;
    \item L'informazione relativa a $\mathbf{v}$ stessa si riduce ad avere il vettore $\hat{\mathbf{v}} = \frac{\mathbf{v}}{v_1}$ la cui prima componente è 1.
\end{enumerate}
Quindi l'informazione di $H \in \mathbb{R}^{n \times n}$ si può non essere memorizzata esplicitamente, ma si riduce ad un vettore di lunghezza $n-1$ (le componenti di $\hat{\mathbf{v}}$ dalla seconda in poi).

\subsubsection{Algoritmo di Fattorizzazione QR (di Householder)}
Possiamo quindi dimostrare che la fattorizzazione $A=QR$ esiste. La dimostrazione è costruttiva e definisce il corrispondente algoritmo di fattorizzazione.
Analogamente a quanto fatto per la fattorizzazione LU, si tratta di un metodo semi-iterativo che, in $n$ passi, ottiene la fattorizzazione (ovvero, diagnostica che $A$ non ha rango massimo).

La matrice al passo $k$ sarà denotata con $A^{(k)} = (a_{ij}^{(k)}) \in \mathbb{R}^{m \times n}$. L'indice superiore denota l'ultimo passo dell'algoritmo in cui l'elemento è stato modificato.
Si parte con:
\begin{equation} \label{eq:matrice_A0}
     \qquad
    A = 
    \begin{bmatrix}
    a_{11}^{(0)} & a_{12}^{(0)} & a_{13}^{(0)} & \dots & a_{1n}^{(0)} \\
    a_{21}^{(0)} & a_{22}^{(0)} & a_{23}^{(0)} & \dots & a_{2n}^{(0)} \\
    \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
    \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
    a_{n1}^{(0)} & a_{n2}^{(0)} & a_{n3}^{(0)} & \dots & a_{nn}^{(0)}
    \end{bmatrix}
    \equiv A^{(0)}.
    \end{equation}

\paragraph{Passo 1:}
All'i-esimo passo, l'obiettivo sarà quello di trasformare la $i$-esima colonna della matrice corrente nella $i$-esima colonna di una matrice triangolare superiore.
Al passo 1, possiamo definire una matrice elementare di Householder $H_1 \in \mathbb{R}^{m \times n}$ tale che:
$$ H_1 \begin{pmatrix} a_{11}^{(0)} \\ \vdots \\ a_{m1}^{(0)} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_{11}^{(1)} \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} $$
con $a_{11} \neq 0$, se la prima colonna è non nulla (infatti, a meno del segno, $a_{11}$ non è la norma euclidea).

Pertanto dalla \eqref{eq:matrice_A0} si ha:
\begin{equation}\label{eq:matrice_A1}
    H_1 A = \begin{pmatrix} a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & a_{1n}^{(1)} \\ 0 & a_{22}^{(1)} & \dots & a_{2n}^{(1)} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ 0 & a_{m2}^{(1)} & \dots & a_{mn}^{(1)} \end{pmatrix} \equiv A^{(1)} 
\end{equation}

\textbf{Osservazione:} Le $m-1$ componenti azzerate in colonna 1 possono essere utilizzate per memorizzare le ultime $m-1$ componenti del vettore di Householder normalizzato in modo da avere la prima componente uguale a 1.

\paragraph{Passo 2:}
Reiteriamo, ora, la procedura sulla sottomatrice $(m-1) \times (n-1)$ data dallo spigolo in basso a destra di $A^{(1)}$ (dalla riga 2 alla $m$ e colonne dalla 2 alla $n$).
Possiamo definire la matrice elementare di Householder $H^{(2)} \in \mathbb{R}^{(m-1) \times (m-1)}$ tale che:
$$ H^{(2)} \begin{pmatrix} a_{22}^{(1)} \\ \vdots \\ a_{m2}^{(1)} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_{22}^{(2)} \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} $$
\begin{osservazione}
    $a_{22}^{(2)} \neq 0$, altrimenti A non ha rango max.
\end{osservazione}
Definiamo quindi $H_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & H^{(2)} \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{m \times m}$.
Osserviamo che $H_2$ è simmetrica e ortogonale. Dalla \eqref{eq:matrice_A1} si ottiene, pertanto, che:
$$ H_2 H_1 A = \begin{pmatrix} a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & \dots & a_{1n}^{(1)}\\ 0 & a_{22}^{(2)} & \dots & a_{2n}^{(2)} \\ 0 & 0 & \dots \\ \vdots & \vdots & \\ 0 & 0 & \dots & \ a_{mm}^{(2)} \end{pmatrix} \equiv A^{(2)} $$

\begin{osservazione}
    Anche adesso, la porzione di elementi azzerati in colonna 2 ($m-2$) possono essere utilizzati per memorizzare gli elementi significativi del vettore di Householder normalizzato che definisce $H^{(2)}$.
\end{osservazione}

Procedendo in modo analogo, possiamo definire matrici $H_i = \begin{pmatrix} I_{i-1} & 0 \\ 0 & H^{(i)} \end{pmatrix}$ ($i=1, \dots, n$), con $I_{i-1} \in \mathbb{R}^{(i-1) \times (i-1)}$ matrice identità e $H^{(i)} \in \mathbb{R}^{(m-i+1) \times (m-i+1)}$ matrice elementare di Householder tale che, in colonna i, al passo i-esimo:

\[
H^{(i)} 
\begin{bmatrix}
a_{ii}^{(i-1)} \\ \vdots \\ \vdots \\ a_{mi}^{(i-1)}
\end{bmatrix} 
=
\begin{bmatrix}
a_{ii}^{(i)} \\ 0 \\ \vdots \\ 0 
\end{bmatrix} 
\in \mathbb{R}^{(m-i+1)}
\]

ottenendo, in fine:

\[
\underbrace{H_n \cdot H_{n-1} \cdot \dots \cdot H_1}_{\equiv Q^T} A = 
\left[
\begin{array}{ccccc}
\colorbox{green!30}{$a_{11}^{(1)}$} & \dots & \dots & \dots & \colorbox{green!30}{$a_{1n}^{(1)}$} \\
\colorbox{yellow!10}{0} & \colorbox{green!30}{$a_{22}^{(2)}$} & \dots & \dots & \colorbox{green!30}{$a_{2n}^{(2)}$} \\
\colorbox{yellow!10}{$\vdots$} & \colorbox{yellow!10}{$\ddots$} & \colorbox{green!30}{$\ddots$} & & \colorbox{green!30}{$\vdots$} \\
\colorbox{yellow!10}{$\vdots$} & & \colorbox{yellow!10}{$\ddots$} & \colorbox{green!30}{$\ddots$} & \colorbox{green!30}{$\vdots$} \\
\colorbox{yellow!10}{0} & \dots & \dots & \colorbox{yellow!10}{0} & \colorbox{green!30}{$a_{nn}^{(n)}$}
\end{array}
\right]
\equiv A^{(n)} \equiv R
\]

(Nella parte in \colorbox{yellow!50}{giallo} annullata, si possono memorizzare gli elementi significativi dei vettori di Householder normalizzati).
Da cui si ottiene, formalmente, che A = QR.
\begin{osservazione}
\begin{enumerate}
    \item La procedura si può eseguire se e solo se $\alpha_i \neq 0$ per ogni $i$, ovvero se la colonna corrente non è nulla. Se qualche $\alpha_i$ fosse nullo, allora $A$ non sarebbe a rango massimo.
    \item Non è richiesto assemblare la matrice $Q$, ma solo calcolare (per ottenere la soluzione ai minimi quadrati) il prodotto $Q^T \mathbf{b}$.
    Questo può essere ottenuto inizializzando $\mathbf{x} \leftarrow \mathbf{b}$ e successivamente calcolando:
    \begin{equation} \label{eq:x<-Hi}
        \mathbf{x} \leftarrow H_i \mathbf{x}, \quad i=1, \dots, n 
    \end{equation}
    
    Infatti, questo è equivalente a $H_n \dots H_1 \mathbf{b} = Q^T \mathbf{b}$.
    (Senza assemblare il prodotto $H_n \dots H_1$, assolutamente non da fare!!!).
\end{enumerate}
\end{osservazione}

Inoltre, nella \eqref{eq:x<-Hi}, osserviamo che:
\begin{itemize}
    \item $$ H_i \mathbf{x} = \begin{pmatrix} I_{i-1} & 0 \\ 0 & H^{(i)} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \mathbf{x}_1 \\ \mathbf{x}_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \mathbf{x}_1 \\ H^{(i)} \mathbf{x}_2 \end{pmatrix} $$
    \item Se $H^{(i)} = I_{m-i+1} - \underbrace{\frac{2}{\hat{\mathbf{v}}_i^T \hat{\mathbf{v}}_i}}_{=\beta_i} \hat{\mathbf{v}}_i \hat{\mathbf{v}}_i^T$, con $\hat{\mathbf{v}}_i$ il vettore di Householder normalizzato, allora:\begin{align*}
        H^{(i)} \mathbf{x}_2 &= \left( I_{m-i+1} - \beta_i \hat{\mathbf{v}}_i \hat{\mathbf{v}}_i^T \right) \mathbf{x}_2 \\
        &= \mathbf{x}_2 - \beta_i \hat{\mathbf{v}}_i (\hat{\mathbf{v}}_i^T \mathbf{x}_2) \\
        &= \mathbf{x}_2 - \hat{\mathbf{v}}_i \left( \beta_i \cdot (\hat{\mathbf{v}}_i^T \mathbf{x}_2) \right),
    \end{align*}
    
    con un costo \colorbox{yellow!50}{lineare}, invece che \colorbox{yellow!50}{quadratico}.
    
\end{itemize}


\subsubsection{Pseudo-codice Matlab}
Riassumiamo tutto questo nel seguente pseudo-codice che sovrascrive $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ con l'informazione dei fattori $Q$ e $R$ (posizione significativa dei vettori di Householder normalizzati a porzione triangolare di R).

\begin{lstlisting}[language=Matlab, frame=none, numbers=none]
for i = 1:n
    alfa = norm(A(i:m, i));
    if alfa == 0, error('A non ha rango max'), end
    
    if A(i,i) >= 0, alfa = -alfa; end
    
    v1 = A(i,i) - alfa;
    A(i,i) = alfa;
    A(i+1:m, i) = A(i+1:m, i) / v1; % v_hat (parte significativa)
    
    beta = -v1 / alfa;
    
    % Aggiornamento sottomatrice A(i:m, i+1:n)
    % H * A_sub = (I - beta * v * v') * A_sub
    A(i:m, i+1:n) = A(i:m, i+1:n) - ...
       (beta * [1; A(i+1:m, i)]) * ...
       ([1; A(i+1:m, i)]' * A(i:m, i+1:n));
end
\end{lstlisting}





%lezione 10 dicembre
\subsubsection*{Dettagli sulla scelta di $\beta$}
Se $\hat{\mathbf{v}} = \frac{\mathbf{v}}{v_1} = \frac{\mathbf{x} - \alpha \mathbf{e}_1}{x_1 - \alpha}$ (con prima componente normalizzata a 1), allora il coefficiente $\beta$ si calcola come:
$$ \beta = \frac{2}{\hat{\mathbf{v}}^T \hat{\mathbf{v}}} = \dots = -\frac{v_1}{\alpha} $$
come visto nelle sezioni precedenti.

\subsubsection*{Aggiornamento della sottomatrice}
L'operazione chiave all'interno del ciclo è l'aggiornamento della porzione di interesse della matrice:
$$ H \text{A} = (I - \beta \hat{\mathbf{v}} \hat{\mathbf{v}}^T) \text{A} = \text{A} - (\beta \hat{\mathbf{v}}) (\hat{\mathbf{v}}^T \text{A}) $$
dove $\hat{\mathbf{v}}$ è il vettore normalizzato (con 1 in testa).
Questi accorgimenti consentono di ottenere un costo, in termini di operazioni algebriche elementari, di:
$$ \approx \frac{2}{3}n^2(3m - n) \text{ flops}. $$

\begin{osservazione}
Si potrebbe utilizzare la fattorizzazione $A=QR$ anche nel caso $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ (quadrata), sotto l'ipotesi che $A$ sia non singolare.
Tuttavia, se $m=n$, il costo per ottenere la fattorizzazione $A=QR$ sarebbe $\approx \frac{4}{3}n^3$ flops, ovvero il doppio rispetto a quello della fattorizzazione LU con pivoting ($\frac{2}{3}n^3$).
Pertanto, quest'ultimo è quello di elezione nel caso quadrato.
\end{osservazione}

\subsection{Cenni sulla risoluzione di sistemi di equazioni non lineari}

Rammentiamo che, nel caso scalare $f(x)=0$ con $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, abbiamo esaminato tra gli altri:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Metodo di Newton:}
    $$ x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)}, \quad i=0,1,\dots $$
    \item \textbf{Metodo delle corde:}
    $$ x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_0)} $$
\end{enumerate}
Entrambi con convergenza locale e con ordine quadratico (Newton) e lineare (Corde) verso radici semplici 

\begin{osservazione}
    Se $x^*$ è radice semplice, allora $f(x^*)=0 \wedge f'(x^*) \neq 0$.
\end{osservazione}


\subsubsection{Generalizzazione a sistemi}
Per generalizzare il metodo di Newton al caso di sistemi, riscriviamo formalmente l'iterazione scalare come:
$$ x_{i+1} = x_i - f'(x_i)^{-1} f(x_i) \text{  con $i$ = 0,1,.....}$$ 

Supponiamo ora di voler risolvere il sistema di $n$ equazioni non lineari nelle $n$ incognite $\mathbf{x} = (x_1, \dots, x_n)^T \in \mathbb{R}^n$:
\begin{equation} \label{eq:sis_nonlin}
    F(\mathbf{x}) = \mathbf{0} \in \mathbb{R}^n
\end{equation}
dove $F: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$.
Definendo le funzioni componenti di $F(\mathbf{x})$ come $f_i: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$, possiamo riscrivere il sistema come:
$$ \begin{cases} f_1(\mathbf{x}) = 0 \\ \vdots \\ f_n(\mathbf{x}) = 0 \end{cases} $$

\begin{osservazione}
    Se $\mathbf{e}_i \in \mathbb{R}^n$ è l'i-esimo versore, $f_i(\mathbf{x}) = \mathbf{e}_i^T F(\mathbf{x})$.
\end{osservazione}


Dato $\mathbf{x}^0 \in \mathbb{R}^n$, possiamo considerare una approssimazione lineare di $F(\mathbf{x})$ in un intorno di $\mathbf{x}^0$:
\begin{equation} \label{eq:linearizzazione}
    F(\mathbf{x}) \approx F(\mathbf{x}^0) + F'(\mathbf{x}^0)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^0)
\end{equation}
dove $F'(\mathbf{x}^0)$ è la \textbf{matrice Jacobiana} di $F(\mathbf{x})$ calcolata in $\mathbf{x}^0$.
Questa è così definita come $F'(\mathbf{x}) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ il cui elemento $(i,j)$ è dato dalla derivata parziale di $f_i(\mathbf{x})$ rispetto alla componente $x_j$:
$$ (F'(\mathbf{x}))_{ij} = \frac{\partial}{\partial x_j} f_i(\mathbf{x}) = \lim_{\epsilon \to 0} \frac{f_i(\mathbf{x} + \epsilon \mathbf{e}_j) - f_i(\mathbf{x})}{\epsilon} $$

Imponendo che il secondo membro della \eqref{eq:linearizzazione} si annulli, otteniamo:
$$ F(\mathbf{x}^0) + F'(\mathbf{x}^0)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^0) = \mathbf{0} $$
Supponendo $F'(\mathbf{x}^0)$ non singolare:
$$ \mathbf{x}^1 = \mathbf{x}^0 - (F'(\mathbf{x}^0))^{-1} F(\mathbf{x}^0) $$

\subsubsection{Metodo di Newton per sistemi}
Reiterando il procedimento, si ottiene il Metodo di Newton:
\begin{equation} \label{eq:newton_sis}
    \mathbf{x}^{i+1} = \mathbf{x}^i - (F'(\mathbf{x}^i))^{-1} F(\mathbf{x}^i), \quad i=0,1,\dots
\end{equation}

\begin{esempio}
Se $F: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ è definita come:
$$ F(\mathbf{x}) = \begin{pmatrix} \cos(x_1) + e^{x_2} \\ \sin(x_1) + 7x_2^2 \end{pmatrix}, \quad \mathbf{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} $$
allora la matrice Jacobiana è:
$$ F'(\mathbf{x}) = \begin{bmatrix} -\sin(x_1) & e^{x_2} \\ \cos(x_1) & 14x_2 \end{bmatrix} $$
\end{esempio}

\begin{osservazione}
L'iterazione \eqref{eq:newton_sis} può essere equivalentemente formulata come:
\begin{enumerate}
    \item Risolvi il sistema lineare: $F'(\mathbf{x}^i) \Delta \mathbf{x}^i = -F(\mathbf{x}^i)$
    \item Aggiorna: $\mathbf{x}^{i+1} = \mathbf{x}^i + \Delta \mathbf{x}^i$
\end{enumerate}
Pertanto, il costo computazionale per iterazione consisterà in:
\begin{enumerate}
    \item Calcolo di $F(\mathbf{x}^i)$ e $F'(\mathbf{x}^i)$ (costoso);
    \item Fattorizzazione di $F'(\mathbf{x}^i)$ ($2/3 n^3$ flops);
    \item Risoluzione del sistema lineare ($2n^2$ flops);
    \item Aggiornamento approssimazione ($n$ flops).
\end{enumerate}
\end{osservazione}

\subsubsection{Metodo delle Corde (Newton Modificato)}
Al fine di ridurre il costo relativo al calcolo e alla fattorizzazione della Jacobiana, è possibile utilizzare la versione vettoriale del metodo delle corde:
\begin{enumerate}
    \item Risolvi: $F'(\mathbf{x}^0) \Delta \mathbf{x}^i = -F(\mathbf{x}^i)$
    \item Aggiorna: $\mathbf{x}^{i+1} = \mathbf{x}^i + \Delta \mathbf{x}^i$
\end{enumerate}
In questo caso, la matrice Jacobiana $F'(\mathbf{x}^0)$ si calcola e si fattorizza \textbf{solo una volta}.
Per questo motivo, sebbene questa iterazione converga più lentamente di quella di Newton (ordine lineare invece che quadratico), ha un costo globale generalmente inferiore.

\paragraph{Criterio di arresto}
Come ogni procedimento iterativo, necessita di un idoneo criterio di arresto. Nel presente caso, un criterio molto utilizzato è basato sulla norma dell'incremento:
$$ \left\| \Delta \mathbf{x}_i / (1 + |\mathbf{x}_i|) \right\|_\infty \le \text{tol} $$
dove il termine $(1+|\mathbf{x}_i|)$ è un vettore con i valori assoluti della approssimazione corrente, e $\text{tol}$ è un'opportuna tolleranza.